Capítulo Seis

Preparação para a audiência judicativa

Escolham cuidadosamente os anciãos que farão parte da comissão judicativa

Os anciãos são responsáveis perante Jeová pelo julgamento que fazem

Façam preparativos adequados para a audiência

Escolha da comissão judicativa e seu presidente

1. Quando há necessidade de formar uma comissão judicativa, os anciãos presentes no Salão do Reino devem escolher os anciãos que farão parte dela e quem será o presidente. (Veja 2:12.) Os anciãos escolhidos devem ser homens de discernimento e de bom critério. Não é necessário passar todos os detalhes do caso ao inteiro corpo de anciãos, mas deve-se apresentar informação suficiente para os anciãos determinarem se de fato houve uma transgressão passível de desassociação e, se esse for o caso, quem está melhor qualificado para cuidar daquele tipo específico de situação. (km 11/77 pp. 5-6) Em geral, é preferível que anciãos mais novos sirvam primeiro em uma comissão com anciãos mais experientes, mas nunca devem participar apenas como observadores num caso judicativo. Normalmente a comissão é composta de três anciãos. No entanto, casos complexos podem exigir que quatro ou cinco anciãos experientes façam parte da comissão.

2. Caso o corpo de anciãos saiba que o acusado tem algo contra um ancião em particular, é melhor não usar esse ancião. Um ancião que é parente próximo ou sócio do acusado, ou que tem uma amizade achegada com ele, normalmente não serviria na comissão judicativa. (km 11/77 p. 6) Se não houver anciãos suficientes para formar uma comissão, o corpo de anciãos pode pedir a ajuda de um ancião de uma congregação próxima, contatando o corpo de anciãos onde ele serve. Nessas situações, também poderão contatar o superintendente de circuito para saber o que ele recomenda.

Prepare a mente e o coração para julgar

3. Servir em uma comissão judicativa é uma pesada responsabilidade. Você estará julgando por Jeová e será responsável perante ele pelo julgamento que fizer. (2 Crô. 19:6, 7) Sua decisão provavelmente terá consequências duradouras e de longo alcance para a pessoa envolvida, seus familiares cristãos e outros na congregação. Sempre que servir em uma comissão judicativa, você deverá primeiro recapitular os Capítulos 5-7 deste livro.

4. Permitir que um transgressor não arrependido permaneça na congregação pode resultar numa influência corrompedora. ([Gál. 5:9]) Deixar de remover a pessoa também pode minimizar o erro na mente do transgressor e dos que sabem do pecado. ([Ecl. 8:11]) Por outro lado, uma pessoa tratada com injustiça pode ter dificuldades para se recuperar espiritualmente. — [Mat. 18:6].

5. Com a ajuda de Jeová, você pode fazer um bom julgamento. (Mat. 18:18-20) Ore pedindo sabedoria, discernimento e o espírito santo de Deus. ([1 Reis 3:9;] Fil. 1:9, 10;[Tia. 1:5]) Faça uma pesquisa cuidadosa e cabal usando publicações bíblicas, em vez de confiar somente na sua experiência em lidar com assuntos judicativos. ([Pro. 15:28]) Esforce-se para compreender exatamente o que ocorreu e para discernir qual é a verdadeira atitude da pessoa. — [Pro. 18:13,][17].

Convocação do acusado para a audiência judicativa

6. É melhor que dois anciãos o convoquem oralmente. Ao fazer isso, eles devem:

deixar claro que a reunião será uma audiência judicativa;

explicar qual é a suposta transgressão;

informar o horário e o local da audiência e como a pessoa pode contatar o presidente se não puder comparecer no horário e local programados.

7. Se as circunstâncias permitirem, realizem a audiência no Salão do Reino. Esse ambiente teocrático ajudará todos a manter uma atitude respeitosa; também ajudará a garantir maior sigilo à audiência.

8. Os anciãos designados devem fazer todo esforço para realizar a audiência judicativa imediatamente. Demorar para resolver o assunto pode prejudicar a congregação e o acusado. Se o acusado dificultar a convocação oral, apesar de várias tentativas da comissão judicativa, então ela deve enviar-lhe uma convocação escrita. (Não deixem informações confidenciais em uma secretária eletrônica ou correio de voz, nem as enviem por e-mail ou mensagem de texto de celular.) A convocação escrita assinada pela comissão judicativa deve incluir as mesmas informações delineadas acima para a convocação oral. Se possível, enviem a convocação de um modo que permita aos anciãos ter certeza de que o destinatário a recebeu. Se esses esforços não derem resultado, e se não for possível confirmar se o acusado recebeu a convocação escrita, o assunto deve ficar pendente.

9. Se ele aceitar a convocação da comissão judicativa, mas não comparecer, a comissão judicativa deverá marcar uma nova audiência e se esforçar para convocá-lo novamente. Se ele não comparecer depois de ficar confirmado que recebeu a segunda convocação, e se ficar evidente que ele não está disposto a cooperar, a comissão judicativa dará prosseguimento à audiência, mas só tomará uma decisão depois de considerar as declarações das testemunhas e as provas.

10. Se o acusado deixar claro para os anciãos que se recusa categoricamente a se reunir com uma comissão judicativa, a audiência prosseguirá sem ele e sem necessidade de mais convocações. — Veja 7:29.

Audiências com pessoas casadas

11. Se a pessoa acusada for uma irmã casada, é melhor que seu marido, se for cristão, esteja presente à audiência. Ele é o cabeça dela, e seus esforços para fazê-la cair em si e orientá-la podem ser muito úteis. ([1 Cor. 11:3]) Se houver circunstâncias incomuns ou se os anciãos acharem que é melhor não convocar o marido, temendo pela segurança da esposa, eles devem telefonar para o Escritório.

12. Se o acusado for um irmão casado, via de regra, sua esposa não assistirá à audiência. Mas, se ele quiser que ela esteja presente, ela poderá assistir apenas a uma parte. A comissão judicativa deve evitar mencionar certos fatos confidenciais enquanto a irmã estiver presente.

13. Se o marido cometeu adultério, ele tem obrigação de informar sua esposa dos fatos. A comissão judicativa deve perguntar imediatamente à esposa cristã o que seu marido lhe contou. Se ele se recusar a contar a ela sobre o adultério, os anciãos devem informá-la que, por causa da conduta de seu marido, ela está biblicamente livre para decidir se vai se divorciar dele ou não. Além disso, os anciãos devem informá-la que, se voltar a ter relações sexuais com o marido culpado, ela não mais estará biblicamente livre para se divorciar e casar novamente. Eles não devem dar mais detalhes. Por outro lado, o marido pode ter confessado o adultério à sua esposa, mas os anciãos talvez descubram que ele não contou tudo o que ela deveria saber a respeito de sua conduta. Os anciãos não devem lhe dar essas informações confidenciais, mas podem sugerir que ela fale com o marido novamente. Mesmo que ele não lhe conte mais nada, isso vai alertá-la para o fato de que ele está escondendo informações dela, e poderá ajudá-la a decidir se vai perdoá-lo ou não.

Audiências com menores batizados

14. Visto que os pais têm a responsabilidade de criar e educar o jovem, é melhor que estejam presentes na audiência, se forem cristãos. Se o acusado mora com seus pais cristãos, mas já não é menor de idade, em princípio, os anciãos não convidarão os pais para a audiência. No entanto, se o acusado que mora com os pais tornou-se maior de idade recentemente e os pais pedirem para estar presentes à audiência, não havendo objeção por parte dele, a comissão judicativa pode permitir que os pais assistam a uma parte da audiência.

Audiências com pessoas na prisão

15. As autoridades seculares talvez não permitam que os três membros de uma comissão judicativa se reúnam ao mesmo tempo com um transgressor que está na prisão. Se isso acontecer, a audiência judicativa não deve ser feita por telefone. Os anciãos devem se esforçar para que dois membros da comissão se reúnam em particular com o transgressor. Quando o acusado for entrevistado, ninguém mais deve estar presente. Depois, os dois irmãos discutirão o caso com o terceiro membro da comissão. Juntos, eles poderão tomar uma decisão. Dois membros da comissão judicativa devem informar o transgressor a respeito da decisão. Se ele for desassociado, os anciãos devem informá-lo disso e da opção de apelar e assim por diante. Se as autoridades permitirem que apenas um ancião por vez fale com ele, a comissão judicativa deve decidir com antecedência que perguntas serão feitas ao acusado. Daí, dois membros da comissão judicativa, um de cada vez, devem conversar com ele e fazer as mesmas perguntas. Depois disso, a comissão judicativa deve se reunir e tomar uma decisão. Em casos incomuns, o Escritório deve ser consultado.

Quando o acusado ameaça se suicidar

16. Nos casos judicativos em que o acusado ameaça se suicidar, talvez seja melhor a comissão suspender a audiência e se concentrar em ajudá-lo a recuperar o equilíbrio. (Veja 7:12.) Eles devem assegurá-lo do desejo da comissão de ajudá-lo. Depois, devem abordar com tato o assunto da depressão e suicídio, usando as Escrituras e publicações bíblicas. (Pro. 3:11, 12;[4:13;] Heb. 12:5, 6,[11-13]) Dependendo do estado emocional da pessoa, talvez seja melhor esperar um ou dois dias antes de fazer isso. Para se prepararem, os anciãos podem recapitular artigos que os ajudarão a lidar de forma compreensiva com a pessoa deprimida. (w00 15/9 pp. 3-7; w88 15/10 pp. 25-29; 15/11 pp. 21-24; w83 1/1 pp. 9-14) Mas a comissão judicativa deve evitar demorar desnecessariamente para resolver o caso, visto que isso pode desgastar o acusado em sentido emocional. Os anciãos devem fazer anotações para o arquivo confidencial, mencionando as datas das conversas e os textos e artigos usados. Devem assinar e guardar essas anotações no arquivo. Se houver dúvidas quanto a um caso específico, a comissão judicativa deve contatar o Escritório.

Quando o acusado ameaça processar os anciãos

17. Se o acusado ameaçar processar os anciãos, eles devem suspender os procedimentos e telefonar imediatamente para o Escritório.

18. Se um membro da mídia ou um advogado representando o acusado contatar os anciãos, eles não devem dar qualquer informação sobre o caso nem confirmar que uma comissão judicativa está cuidando do assunto. Em vez disso, devem dizer o seguinte: “O bem-estar físico e espiritual das Testemunhas de Jeová é de máxima importância para os anciãos, que foram designados para ‘pastorear o rebanho’. Eles realizam esse pastoreio em caráter confidencial. Isso permite que quem procura a ajuda dos anciãos possa fazê-lo sem receio de que o que disser seja divulgado mais tarde. Por essa razão, não comentamos se os anciãos estão se reunindo ou já se reuniram para ajudar algum membro da congregação.” Se for necessário, os anciãos poderão obter o nome e o número de telefone de quem os abordar e dizer que seu advogado entrará em contato. A seguir, devem telefonar imediatamente para o Escritório.

19. Se as autoridades quiserem ter acesso aos arquivos confidenciais da congregação ou pedirem que os anciãos prestem depoimento sobre assuntos confidenciais da congregação, eles devem telefonar imediatamente para o Escritório.

^ parágrafo 3 2 Crô. 19:6, 7 E prosseguiu, dizendo aos juízes: “Vede o que estais fazendo, porque não é para o homem que julgais, mas é para Jeová; e ele está convosco na questão do julgamento. 7 E agora venha sobre vós o pavor de Jeová. Tomai cuidado e agi, porque com Jeová, nosso Deus, não há injustiça, nem parcialidade, nem aceitação de suborno.”

^ parágrafo 4 Gál. 5:9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 4 Ecl. 8:11 Por não se ter executado prontamente a sentença contra um trabalho mau é que o coração dos filhos dos homens ficou neles plenamente determinado a fazer o mal.

^ parágrafo 4 Mat. 18:6 Mas, todo aquele que fizer tropeçar a um destes pequenos que têm fé em mim, para este seria mais proveitoso que se lhe pendurasse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse afundado no alto-mar.

^ parágrafo 5 Mat. 18:18-20 “Deveras, eu vos digo: Todas as coisas que amarrardes na terra serão as coisas amarradas no céu, e todas as coisas que soltardes na terra serão as coisas soltas no céu. 19 Novamente, deveras vos digo: Se dois de vós, na terra, concordarem em qualquer coisa de importância que solicitarem, ela se realizará para eles devido ao meu Pai no céu. 20 Pois, onde há dois ou três ajuntados em meu nome, ali estou eu no meio deles.”

^ parágrafo 5 1 Reis 3:9 E tens de dar ao teu servo um coração obediente para julgar teu povo, para discernir entre o que é bom e o que é mau; pois, quem pode julgar este difícil povo teu?”

^ parágrafo 5 Fil. 1:9, 10 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo,

^ parágrafo 5 Tia. 1:5 Portanto, se alguém de vós tiver falta de sabedoria, persista ele em pedi-la a Deus, pois ele dá generosamente a todos, e sem censurar; e ser-lhe-á dada.

^ parágrafo 5 Pro. 15:28 O coração do justo medita a fim de responder, mas a boca dos iníquos borbulha com coisas más.

^ parágrafo 5 Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ parágrafo 5 Pro. 18:17 O primeiro na sua causa jurídica é justo; entra seu próximo e certamente o esquadrinha.

^ parágrafo 11 1 Cor. 11:3 Mas, quero que saibais que a cabeça de todo homem é o Cristo; por sua vez, a cabeça da mulher é o homem; por sua vez, a cabeça do Cristo é Deus.

^ parágrafo 16 Pro. 3:11, 12 Filho meu, não rejeites a disciplina de Jeová; e não abomines a sua repreensão, 12 porque Jeová repreende aquele a quem ama, assim como o pai faz com o filho em quem tem prazer.

^ parágrafo 16 Pro. 4:13 Agarra a disciplina; não [a] largues. Resguarda-a, pois ela mesma é a tua vida.

^ parágrafo 16 Heb. 12:5, 6 mas esquecestes inteiramente a exortação que se dirige a vós como a filhos: “Filho meu, não deprecies [a] disciplina da parte de Jeová, nem desfaleças quando és corrigido por ele; 6 pois Jeová disciplina aquele a quem ama; de fato, açoita a cada um a quem recebe como filho.”

^ parágrafo 16 Heb. 12:11-13 É verdade que nenhuma disciplina parece no momento ser [motivo] de alegria, mas [sim] de pesar; no entanto, depois dá fruto pacífico, a saber, a justiça, aos que têm sido treinados por ela. 12 Por isso, endireitai as mãos pendentes e os joelhos debilitados 13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ ***km 11/77 pp. 5-6 Novos arranjos para a organização da congregação***

31 O arranjo da administração da lei de Deus na congregação cristã hoje é similar ao que existiu no primeiro século de nossa Era Comum, entre os primitivos cristãos. Em cooperação com o “escravo fiel e discreto”, há um corpo governante ou central de anciãos, que tem a responsabilidade especial de dirigir a administração das leis de Deus entre as testemunhas cristãs de Jeová. Os anciãos congregacionais e também os superintendentes viajantes têm o poder de agir como juízes em nome da congregação. Estes administradores são apreciados como provisão amorosa de Jeová e são encarados com respeito, por causa de seu trabalho. (1 Tes. 5:12, 13;[1 Tim. 5:17]) Para instruírem outros e defenderem os requisitos de Deus, esses homens precisam estar bem familiarizados com as leis da Bíblia. Reconhecem que o julgar não é apenas ouvir casos. A administração da lei de Deus, por eles, envolve observá-la e ensiná-la, exortando à obediência a ela e usando-a como base para o julgamento, quando atuam na qualidade judicativa.

32 Há atualmente necessidade tanto de conselheiros qualificados, como de juízes. ([Isa. 1:26]) Na maioria das situações na vida, quando surgem problemas, os conselheiros são deveras apreciados quando ajudam a resolver questões ou problemas que lhes são apresentados. Portanto, quando alguém comete algo de errado, “antes de se aperceber disso”, usualmente dois ou mais anciãos poderão dar ajuda amorosa. Isto se faz no “espírito de brandura”, ao passo que aconselham e reajustam o errante. ([Gál. 6:1, 2]) Quando os anciãos observam que alguém começa um proceder que está em conflito direto com a lei divina, devem fazer empenho diligente para ajudá-lo, dando-lhe repetida admoestação, conforme necessário. (Tito 3:10, 11) Sendo misericordiosos, talvez consigam ‘arrebatá-lo do fogo’, poupando-o a um julgamento severo. ([Judas 23]) Casos flagrantes requerem que os anciãos ‘repreendam com severidade’, a fim de restabelecer a fé salutar. Para que se derive o devido benefício dos pastores congregacionais, todos os casos sérios devem ser trazidos à sua atenção, para que possam aplicar as leis de Deus, conforme for necessário.

33 No atual arranjo, o superintendente presidente, o superintendente do campo e o superintendente dos estudos bíblicos têm servido como comissão judicativa. Mas, estes irmãos já têm muitas responsabilidades. Além disso, são necessários experiência e tempo para cuidar de assuntos judicativos e para tratar de casos sérios de transgressão, os quais amiúde ficam complexos e exigem cuidadosa deliberação, discussão, e conselho e repreensão bíblicos, ou a ação da desassociação, quando não há arrependimento. Às vezes há mais de um caso pendente e em necessidade de atenção urgente. Se certos casos forem adiados ou prolongados desnecessariamente, alguns poderão ficar perturbados e achar que não se faz nada, ou que se negligencia a proteção da congregação. Embora todos os anciãos servindo na congregação tenham um senso de responsabilidade, os fatos mostram que aqueles que automaticamente têm assumido funções de comissão judicativa nem sempre têm estado preparados ou experientes ao ponto requerido pela administração cuidadosa da lei de Deus dentro da congregação.

34 Quando assuntos sérios, que exigem ação judicativa, são trazidos à atenção dos anciãos, como se iniciará doravante o processo da escolha duma comissão judicativa? Em alguns casos, aqueles que são culpados de séria transgressão, ou os que souberem definitivamente de tal transgressão, poderão chegar-se a qualquer ancião com quem queiram falar. Este, por sua vez, poderá pedir que o presidente convoque uma reunião de anciãos. Na ausência do presidente, o assunto pode ser apresentado a alguém que por ele foi designado para servir temporariamente, e este preside então a essa reunião. O ancião que primeiro soube do problema relatará brevemente a natureza do caso ao inteiro corpo de anciãos presente. Isto não significa entrar em pormenores desnecessários, mas significa relatar simplesmente o nome da pessoa ou das pessoas envolvidas e a natureza do problema, quer seja imoralidade, fraude, bebedice, o vício das drogas, ou outro erro sério. O corpo de anciãos considerará se o problema envolve uma pessoa solteira ou casada, a juventude ou outra caraterística, que possa habilitá-los a fazer uma escolha apropriada de anciãos. Por exemplo, se o assunto envolver uma controvérsia com a acusação de fraude, talvez queiram selecionar anciãos experientes, cuja formação os torna mais aptos a servir como comissão judicativa, para investigar tal acusação.

35 O que for considerado nesta reunião inicial não deve ser discutido com outros que não têm o direito de saber. Os anciãos têm a responsabilidade de manter as coisas confidenciais. Podem-se criar problemas por conversa indiscreta ou pela violação da confidência por parte de um ancião ou de membros da comissão judicativa. Provérbios 25:9 diz: “Pleiteia a tua própria causa com o teu próximo e não reveles a palestra confidencial de outrem.” A sabedoria dessas palavras deve ser considerada de perto. Os anciãos devem reconhecer que, se houver violação da confidência, isso pode pôr em dúvida a validez de seu critério e a profundidade de seu amor aos outros, que talvez estejam envolvidos. — [Pro. 10:19;][11:13].

36 Pode haver ocasiões em que surgem mais de um caso sério. Talvez seja necessário escolher duas comissões judicativas para cuidar de casos diferentes, desde que haja suficientes anciãos qualificados. Do contrário, deverão resolver qual a maneira mais adequada para satisfazer as necessidades da situação. Quando houver menos de três anciãos numa congregação, então se pode convidar anciãos qualificados de uma congregação vizinha para servir, se estiverem disponíveis. Se uma congregação estiver numa região isolada e não for conveniente que anciãos dum lugar distante se reúnam com os membros da comissão judicativa local, então pode-se escolher um servo ministerial bem qualificado para completar a comissão judicativa. Ou, caso se aproxime a visita do superintendente de circuito dentro de uma ou duas semanas, os anciãos locais talvez decidam esperar a sua visita e poderão pedir que ele sirva junto com eles. Onde não for possível que mais de dois anciãos estejam presentes, então apenas os dois cuidarão do caso. ([Mat. 18:19]) Se discordarem sobre a ação a tomar no assunto, cada um deles poderá apresentar seu relatório ao escritório da Sociedade. Se nenhuma dessas alternativas for possível, em regiões muito isoladas, o ancião local, ou o responsável para servir como superintendente substituto, poderá escrever ao escritório da Sociedade, pedindo orientação.

37 A comissão judicativa não precisa ser limitada a três membros. As Escrituras não indicam nenhum número específico de anciãos como cuidando de casos de transgressão na primitiva congregação cristã. Os anciãos que serviam na comunidade durante a história de Israel talvez tenham ouvido os casos segundo a sua disponibilidade no portão da cidade. Por exemplo, Boaz escolheu dez dos anciãos da cidade, para ouvirem o assunto que tinha para apresentar. ([Rute 4:1, 2]) No entanto, todos na comunidade estavam naquele tempo sob o arranjo do pacto da Lei, e isto aumentava o número daqueles pelos quais os anciãos eram responsáveis. Hoje, em cada congregação, o número não seria tão grande, na maioria dos casos, de modo que usualmente três bastariam para uma comissão judicativa. Quando a gravidade do assunto justifica que haja quatro ou até mesmo cinco homens experientes servindo, pode-se arranjar isso.

38 Não há necessidade de que aquele que tem um problema se preocupe demais com quem são os diversos anciãos com os quais se reunirá. Os cristãos, sujeitando-se aos que os pastoreiam, podem confiar em que os subpastores desejam o melhor para o rebanho. ([Heb. 13:17]) Devem respeitar o critério daqueles que são designados para atuar na administração dos princípios justos de Deus e para indicar o que a Sua Palavra diz, do mesmo modo como se esperava isso no antigo Israel. (Deu. 17:10-13) Caso o corpo de anciãos saiba que o transgressor ou o acusado tem fortes sentimentos a respeito de alguém de seu grupo, deverá tomar isso em consideração e usar de bom senso na escolha. Se agirem com consideração para com todos os envolvidos, obterão destes a mais plena cooperação na própria audiência.

39 Pode haver raras ocasiões em que um ou mais dos envolvidos afirmem que um membro da comissão judicativa é parcial. Se isso acontecer antes da própria audiência, o corpo de anciãos examinará se há alguma base para tal afirmação. Provérbios 24:33 diz: “Mostrar parcialidade no julgamento não é bom.” Portanto cabe ao corpo local de anciãos decidir se é necessário uma mudança na composição da comissão, ou não. Os anciãos aparentados com o acusado ou que têm sido sócios nos negócios, ou que têm tido amizade especial, normalmente não serviriam numa comissão judicativa se houver outros irmãos qualificados disponíveis. Cada um deve conscienciosamente sentir que pode servir sem parcialidade.

40 Deve ser esclarecido que não há “arranjo de rodízio” envolvido na escolha de tais comissões. Em vista do fato de haver muitos anciãos recém-designados, que ainda não tiveram experiência em cuidar de casos judicativos, o corpo de anciãos poderá convidar um deles para servir junto com uma comissão que trata de assuntos não muito complexos. Desta maneira, os anciãos inexperientes terão a oportunidade de aprender, ao acompanharem a comissão judicativa que trata dum caso real.

41 Uma vez que uma comissão judicativa começa a tratar dum caso, há ainda outros fatores que precisam ser lembrados. Em vez de apenas se procurarem regras rígidas, para governar a maneira em que o caso deve ser tratado, é preciso decidir se realmente houve violação duma lei básica de Deus. Os princípios bíblicos, as circunstâncias envolvidas, bem como a gravidade do pecado cometido, são fatores que precisam todos ser tomados em consideração. E que dizer da atitude da pessoa? Esta também é importante. Por tratarem os assuntos desta maneira e por serem cabais, as comissões judicativas evitarão a precipitação em repreender ou desassociar alguém, quando não há base suficiente para tal ação. ([Pro. 25:8]) De modo inverso, não serão lenientes demais em lidar com aqueles que realmente não mostram genuíno arrependimento. Lembramo-nos de como Paulo exortou os cristãos coríntios a receberam de volta, no seu meio um homem desassociado que se havia arrependido. Contudo, na mesma segunda carta, ele se referiu a outros que continuaram impenitentes na sua transgressão. — [2 Cor. 12:21].

42 Haver homens realmente espirituais servindo num cargo judicativo, imparcial, dentro da congregação é uma provisão amorosa para o nosso bem. A obediência à lei de Deus e o respeito pelos que a administram trazem muitos benefícios. Não somente somos ajudados a entender e a aplicar os princípios justos da Bíblia, o que já em si mesmo nos protege e nos mantém limpos, mas a administração da lei de Deus também serve para nos disciplinar, endireitar e restabelecer, sempre que isso se torne necessário. Somos assim habilitados a manter uma condição aprovada perante Jeová, a qual é essencial para a vida na sua vindoura nova ordem. — [Sal. 19:7-11].

Corpo Governante das Testemunhas de Jeová

^ parágrafo 31 1 Tes. 5:12, 13 Solicitamo-vos agora, irmãos, que tenhais consideração para com os que trabalham arduamente entre vós e que presidem sobre vós no Senhor, e que vos admoestam; 13 e que lhes deis mais do que extraordinária consideração em amor, por causa do seu trabalho. Sede pacíficos uns com os outros.

^ parágrafo 31 1 Tim. 5:17 Os anciãos, que presidem de modo excelente, sejam contados dignos de dupla honra, especialmente os que trabalham arduamente no falar e no ensinar.

^ parágrafo 32 Isa. 1:26 E vou novamente trazer de volta juízes para ti, como no princípio, e conselheiros para ti, como no início. Depois serás chamada Cidade de Justiça, Vila Fiel.

^ parágrafo 32 Gál. 6:1, 2 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado. 2 Prossegui em levar os fardos uns dos outros e cumpri assim a lei do Cristo.

^ parágrafo 32 Tito 3:10, 11 Quanto ao homem que promove uma seita, rejeita-o depois da primeira e da segunda admoestação, 11 sabendo que tal homem foi desviado do caminho e está pecando, estando condenado por si mesmo.

^ parágrafo 32 Judas 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 35 Pro. 25:9 Pleiteia a tua própria causa com o teu próximo e não reveles a palestra confidencial de outrem;

^ parágrafo 35 Pro. 10:19 Na abundância de palavras não falta transgressão, mas quem refreia seus lábios age com discrição.

^ parágrafo 35 Pro. 11:13 Quem anda em volta como caluniador está revelando palestra confidencial, mas quem é fiel no espírito encobre o assunto.

^ parágrafo 36 Mat. 18:19 Novamente, deveras vos digo: Se dois de vós, na terra, concordarem em qualquer coisa de importância que solicitarem, ela se realizará para eles devido ao meu Pai no céu.

^ parágrafo 37 Rute 4:1, 2 Quanto a Boaz, subiu até o portão e começou a ficar sentado ali. E eis que passava o resgatador que Boaz havia mencionado. Então ele disse: “Desvia-te para cá, senta-te aqui, Fulano.” Por isso se desviou e se sentou. 2 Depois tomou dez homens dos anciãos da cidade e disse: “Sentai-vos aqui.” Sentaram-se, pois.

^ parágrafo 38 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 38 Deu. 17:10-13 Então tens de proceder de acordo com a palavra que te transmitirão do lugar que Jeová escolher; e tens de cuidar em fazer segundo tudo o que te instruírem. 11 Deves proceder de acordo com a lei que te indicarão e segundo a decisão judicial que te disserem. Não te deves desviar da palavra que te transmitirão, nem para a direita, nem para a esquerda. 12 E o homem que se comportar presunçosamente, não escutando o sacerdote que ali está de pé para ministrar a Jeová, teu Deus, ou o juiz, tal homem tem de morrer; e tens de eliminar o mal de Israel. 13 E todo o povo ouvirá e ficará com medo, e não mais agirão presunçosamente.

^ parágrafo 39 Pro. 24:33 Um pouco de sono, um pouco de cochilo, um pouco de cruzar as mãos para se deitar,

^ parágrafo 41 Pro. 25:8 Não saias para pleitear apressadamente uma causa jurídica, para que não surja a questão sobre o que farás na culminação dela, quando teu próximo te humilhar.

^ parágrafo 41 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ parágrafo 42 Sal. 19:7-11 A lei de Jeová é perfeita, fazendo retornar a alma. A advertência de Jeová é fidedigna, tornando sábio o inexperiente.  8 As ordens de Jeová são retas, fazendo o coração alegrar-se; O mandamento de Jeová é limpo, fazendo os olhos brilhar.  9 O temor de Jeová é puro, permanecendo de pé para todo o sempre. As decisões judiciais de Jeová são verdadeiras; mostraram-se inteiramente justas. 10 São mais desejáveis do que o ouro, sim, mais do que muito ouro refinado; E são mais doces do que o mel e o mel escorrendo dos favos. 11 Também o teu próprio servo foi avisado por elas; Há grande recompensa em guardá-las.

^ ***km 11/77 p. 6 Novos arranjos para a organização da congregação***

36 Pode haver ocasiões em que surgem mais de um caso sério. Talvez seja necessário escolher duas comissões judicativas para cuidar de casos diferentes, desde que haja suficientes anciãos qualificados. Do contrário, deverão resolver qual a maneira mais adequada para satisfazer as necessidades da situação. Quando houver menos de três anciãos numa congregação, então se pode convidar anciãos qualificados de uma congregação vizinha para servir, se estiverem disponíveis. Se uma congregação estiver numa região isolada e não for conveniente que anciãos dum lugar distante se reúnam com os membros da comissão judicativa local, então pode-se escolher um servo ministerial bem qualificado para completar a comissão judicativa. Ou, caso se aproxime a visita do superintendente de circuito dentro de uma ou duas semanas, os anciãos locais talvez decidam esperar a sua visita e poderão pedir que ele sirva junto com eles. Onde não for possível que mais de dois anciãos estejam presentes, então apenas os dois cuidarão do caso. ([Mat. 18:19]) Se discordarem sobre a ação a tomar no assunto, cada um deles poderá apresentar seu relatório ao escritório da Sociedade. Se nenhuma dessas alternativas for possível, em regiões muito isoladas, o ancião local, ou o responsável para servir como superintendente substituto, poderá escrever ao escritório da Sociedade, pedindo orientação.

37 A comissão judicativa não precisa ser limitada a três membros. As Escrituras não indicam nenhum número específico de anciãos como cuidando de casos de transgressão na primitiva congregação cristã. Os anciãos que serviam na comunidade durante a história de Israel talvez tenham ouvido os casos segundo a sua disponibilidade no portão da cidade. Por exemplo, Boaz escolheu dez dos anciãos da cidade, para ouvirem o assunto que tinha para apresentar. ([Rute 4:1, 2]) No entanto, todos na comunidade estavam naquele tempo sob o arranjo do pacto da Lei, e isto aumentava o número daqueles pelos quais os anciãos eram responsáveis. Hoje, em cada congregação, o número não seria tão grande, na maioria dos casos, de modo que usualmente três bastariam para uma comissão judicativa. Quando a gravidade do assunto justifica que haja quatro ou até mesmo cinco homens experientes servindo, pode-se arranjar isso.

38 Não há necessidade de que aquele que tem um problema se preocupe demais com quem são os diversos anciãos com os quais se reunirá. Os cristãos, sujeitando-se aos que os pastoreiam, podem confiar em que os subpastores desejam o melhor para o rebanho. ([Heb. 13:17]) Devem respeitar o critério daqueles que são designados para atuar na administração dos princípios justos de Deus e para indicar o que a Sua Palavra diz, do mesmo modo como se esperava isso no antigo Israel. (Deu. 17:10-13) Caso o corpo de anciãos saiba que o transgressor ou o acusado tem fortes sentimentos a respeito de alguém de seu grupo, deverá tomar isso em consideração e usar de bom senso na escolha. Se agirem com consideração para com todos os envolvidos, obterão destes a mais plena cooperação na própria audiência.

39 Pode haver raras ocasiões em que um ou mais dos envolvidos afirmem que um membro da comissão judicativa é parcial. Se isso acontecer antes da própria audiência, o corpo de anciãos examinará se há alguma base para tal afirmação. Provérbios 24:33 diz: “Mostrar parcialidade no julgamento não é bom.” Portanto cabe ao corpo local de anciãos decidir se é necessário uma mudança na composição da comissão, ou não. Os anciãos aparentados com o acusado ou que têm sido sócios nos negócios, ou que têm tido amizade especial, normalmente não serviriam numa comissão judicativa se houver outros irmãos qualificados disponíveis. Cada um deve conscienciosamente sentir que pode servir sem parcialidade.

40 Deve ser esclarecido que não há “arranjo de rodízio” envolvido na escolha de tais comissões. Em vista do fato de haver muitos anciãos recém-designados, que ainda não tiveram experiência em cuidar de casos judicativos, o corpo de anciãos poderá convidar um deles para servir junto com uma comissão que trata de assuntos não muito complexos. Desta maneira, os anciãos inexperientes terão a oportunidade de aprender, ao acompanharem a comissão judicativa que trata dum caso real.

41 Uma vez que uma comissão judicativa começa a tratar dum caso, há ainda outros fatores que precisam ser lembrados. Em vez de apenas se procurarem regras rígidas, para governar a maneira em que o caso deve ser tratado, é preciso decidir se realmente houve violação duma lei básica de Deus. Os princípios bíblicos, as circunstâncias envolvidas, bem como a gravidade do pecado cometido, são fatores que precisam todos ser tomados em consideração. E que dizer da atitude da pessoa? Esta também é importante. Por tratarem os assuntos desta maneira e por serem cabais, as comissões judicativas evitarão a precipitação em repreender ou desassociar alguém, quando não há base suficiente para tal ação. ([Pro. 25:8]) De modo inverso, não serão lenientes demais em lidar com aqueles que realmente não mostram genuíno arrependimento. Lembramo-nos de como Paulo exortou os cristãos coríntios a receberam de volta, no seu meio um homem desassociado que se havia arrependido. Contudo, na mesma segunda carta, ele se referiu a outros que continuaram impenitentes na sua transgressão. — [2 Cor. 12:21].

42 Haver homens realmente espirituais servindo num cargo judicativo, imparcial, dentro da congregação é uma provisão amorosa para o nosso bem. A obediência à lei de Deus e o respeito pelos que a administram trazem muitos benefícios. Não somente somos ajudados a entender e a aplicar os princípios justos da Bíblia, o que já em si mesmo nos protege e nos mantém limpos, mas a administração da lei de Deus também serve para nos disciplinar, endireitar e restabelecer, sempre que isso se torne necessário. Somos assim habilitados a manter uma condição aprovada perante Jeová, a qual é essencial para a vida na sua vindoura nova ordem. — [Sal. 19:7-11].

Corpo Governante das Testemunhas de Jeová

^ parágrafo 36 Mat. 18:19 Novamente, deveras vos digo: Se dois de vós, na terra, concordarem em qualquer coisa de importância que solicitarem, ela se realizará para eles devido ao meu Pai no céu.

^ parágrafo 37 Rute 4:1, 2 Quanto a Boaz, subiu até o portão e começou a ficar sentado ali. E eis que passava o resgatador que Boaz havia mencionado. Então ele disse: “Desvia-te para cá, senta-te aqui, Fulano.” Por isso se desviou e se sentou. 2 Depois tomou dez homens dos anciãos da cidade e disse: “Sentai-vos aqui.” Sentaram-se, pois.

^ parágrafo 38 Heb. 13:17 Sede obedientes aos que tomam a dianteira entre vós e sede submissos, pois vigiam sobre as vossas almas como quem há de prestar contas; para que façam isso com alegria e não com suspiros, porque isso vos seria prejudicial.

^ parágrafo 38 Deu. 17:10-13 Então tens de proceder de acordo com a palavra que te transmitirão do lugar que Jeová escolher; e tens de cuidar em fazer segundo tudo o que te instruírem. 11 Deves proceder de acordo com a lei que te indicarão e segundo a decisão judicial que te disserem. Não te deves desviar da palavra que te transmitirão, nem para a direita, nem para a esquerda. 12 E o homem que se comportar presunçosamente, não escutando o sacerdote que ali está de pé para ministrar a Jeová, teu Deus, ou o juiz, tal homem tem de morrer; e tens de eliminar o mal de Israel. 13 E todo o povo ouvirá e ficará com medo, e não mais agirão presunçosamente.

^ parágrafo 39 Pro. 24:33 Um pouco de sono, um pouco de cochilo, um pouco de cruzar as mãos para se deitar,

^ parágrafo 41 Pro. 25:8 Não saias para pleitear apressadamente uma causa jurídica, para que não surja a questão sobre o que farás na culminação dela, quando teu próximo te humilhar.

^ parágrafo 41 2 Cor. 12:21 Talvez, vindo eu novamente, meu Deus me humilhe entre vós e eu pranteie por muitos daqueles que anteriormente pecaram, mas não se arrependeram de sua impureza, e fornicação, e conduta desenfreada que praticaram.

^ parágrafo 42 Sal. 19:7-11 A lei de Jeová é perfeita, fazendo retornar a alma. A advertência de Jeová é fidedigna, tornando sábio o inexperiente.  8 As ordens de Jeová são retas, fazendo o coração alegrar-se; O mandamento de Jeová é limpo, fazendo os olhos brilhar.  9 O temor de Jeová é puro, permanecendo de pé para todo o sempre. As decisões judiciais de Jeová são verdadeiras; mostraram-se inteiramente justas. 10 São mais desejáveis do que o ouro, sim, mais do que muito ouro refinado; E são mais doces do que o mel e o mel escorrendo dos favos. 11 Também o teu próprio servo foi avisado por elas; Há grande recompensa em guardá-las.

^ ***w00 15/9 pp. 3-4 Pedido de socorro*** >>

Pedido de socorro

“DEUS se esqueceu de mim!”, gritou uma brasileira. Após a morte repentina de seu marido, ela achava que a vida não tinha mais sentido. Já tentou consolar alguém que estivesse tão aflito ou pedindo ajuda?

Alguns ficam tão desanimados que dão fim à própria vida — e muitos deles são jovens. De acordo com o jornal Folha de S. Paulo, uma pesquisa revelou que o “suicídio entre jovens aumentou 26 por cento”. Veja o caso de Walter,* um jovem de São Paulo. Ele era órfão, não tinha casa, privacidade, nem amigos com quem pudesse contar. Para pôr fim ao sofrimento, ele decidiu se jogar de uma ponte.

Edna era mãe solteira e já tinha dois filhos quando conheceu outro homem. Apenas um mês depois, passaram a viver juntos na casa da mãe dele, que estava envolvida com espiritismo e era alcoólatra. Edna teve outro filho, começou a beber demais e ficou tão deprimida que tentou se suicidar. Acabou perdendo a guarda das crianças.

E os mais velhos? Maria era do tipo falante e gostava de se divertir. Mas, à medida que foi ficando mais velha, passou a se preocupar com seu emprego. Ela era enfermeira e tinha medo de cometer erros. Isso a fazia ficar deprimida. Após tentar a automedicação, procurou ajuda médica, e o tratamento parecia estar dando certo. Mas quando perdeu o emprego aos 57 anos de idade, a depressão voltou com tanta intensidade que ela não conseguia ver uma saída e começou a pensar em suicídio.

“Cerca de 10 por cento das pessoas deprimidas tentam suicidar-se”, afirma o professor José Alberto Del Porto, da Universidade de São Paulo. “É difícil acreditar que o número de suicídios seja maior do que o número de assassinatos, mas essa é uma triste realidade”, relata o Dr. David Satcher, responsável pela saúde pública dos EUA.

Às vezes, a tentativa de suicídio nada mais é do que um pedido de socorro. E familiares e amigos certamente querem fazer a coisa certa por aquele que perdeu as esperanças. Obviamente, não adianta usar expressões como: “Você tem de parar de ter pena de si mesmo”, “muitos estão numa situação pior”, ou, “todo mundo tem um dia ruim de vez em quando”. Em vez disso, por que não ser verdadeiro amigo e bom ouvinte? Tente ajudar a pessoa desalentada a ver que vale a pena viver.

Voltaire, autor francês, disse: “O homem que, numa crise de melancolia, se mata hoje, teria desejado viver se tivesse esperado uma semana.” Mas como podem as pessoas que estão desesperadas descobrir que vale a pena viver?

^ parágrafo 3 Alguns nomes foram mudados.

^ ***w00 15/9 pp. 4-7 Em breve um mundo livre do desespero*** <<

Em breve um mundo livre do desespero

AS DEMANDAS da vida são cada vez maiores, e há muitas coisas que levam as pessoas a ficar desesperadas. Quando nos sentimos frustrados, pode ser difícil controlar as emoções. Até pessoas que amam a vida podem se sentir profundamente infelizes. Veja alguns exemplos.

O profeta Moisés, da antiguidade, ficou tão desanimado que disse a Deus: “Mata-me então de vez, se eu tiver achado favor aos teus olhos, e não me deixes olhar para a minha calamidade.” (Números 11:15) Enquanto fugia de seus inimigos, o profeta Elias exclamou: “Basta! Agora, ó Jeová, tira a minha alma [vida].” ([1 Reis 19:4]) E o profeta Jonas disse: “Ó Jeová, por favor, tira-me a minha alma, pois é melhor eu morrer do que ficar vivo.” ([Jonas 4:3]) Contudo, nem Jonas, nem Moisés, nem Elias se suicidaram. Eles conheciam a lei de Deus: “Não deves assassinar.” ([Êxodo 20:13]) Por terem forte fé em Deus, sabiam que, independentemente da situação, sempre há esperança, e que a vida é uma dádiva de Deus.

Que dizer dos problemas que enfrentamos atualmente? Além do sofrimento emocional ou dos problemas físicos, às vezes temos de suportar maus-tratos de parentes, vizinhos ou colegas de trabalho. A Bíblia fala sobre pessoas cheias de ‘toda a injustiça, iniqüidade, cobiça, maldade, inveja, assassínio, rixa, fraude, disposição maldosa, sendo cochichadoras, maldizentes, odiadoras de Deus, insolentes, soberbas, pretensiosas, inventoras de coisas prejudiciais, desobedientes aos pais, sem entendimento, pérfidas nos acordos, sem afeição natural, desapiedadas’. (Romanos 1:28-31) Conviver com pessoas assim pode fazer com que a vida pareça um fardo. Como podemos ajudar os que precisam de consolo e alívio?

Disposição para escutar

As dificuldades e o sofrimento podem levar a pessoa a ficar desequilibrada. O sábio disse: “A mera opressão pode fazer o sábio agir como doido.” (Eclesiastes 7:7) Por isso, quando uma pessoa fala em suicídio, devemos levá-la a sério. Talvez seja preciso dar atenção imediata aos seus problemas, quer sejam de ordem emocional, física, mental ou espiritual. Obviamente, há vários tratamentos e terapias administradas por profissionais, e a escolha quanto a um ou outro tipo de terapia é pessoal. — [Gálatas 6:5].

Qualquer que seja o motivo para os sentimentos suicidas, ter uma pessoa perspicaz, compassiva e paciente para se confidenciar pode fazer grande diferença. Familiares e amigos dispostos a escutar podem ser de ajuda. Além de empatia e bondade, pensamentos positivos contidos na Palavra de Deus podem ajudar muito os que perderam as esperanças.

Ajuda espiritual para os aflitos

Ficará surpreso de ver como a leitura da Bíblia é animadora. Apesar de não ser um manual sobre saúde mental, a Bíblia pode nos ajudar a valorizar a vida. O Rei Salomão disse: “Vim saber que não há nada melhor para eles do que alegrar-se e fazer o bem durante a sua vida; e também que todo homem coma e deveras beba, e veja o que é bom por todo o seu trabalho árduo. É a dádiva de Deus.” (Eclesiastes 3:12, 13) Além do trabalho gratificante que torna a vida significativa, coisas simples como o ar puro, a luz do sol, as flores, as árvores e os pássaros são dádivas de Deus que podemos desfrutar.

Algo que nos anima ainda mais é a garantia bíblica de que Jeová Deus e seu Filho, Jesus Cristo, se importam conosco. ([João 3:16;] 1 Pedro 5:6, 7) A propósito, o salmista disse: “Bendito seja Jeová, que diariamente carrega o fardo para nós, o verdadeiro Deus de nossa salvação.” ([Salmo 68:19]) Embora possamos nos sentir insignificantes e indignos, Deus nos convida a orar a ele. Esteja certo de que ele jamais desprezará alguém que pedir sua ajuda com humildade e sinceridade.

Não é realístico esperar viver sem problemas atualmente. ([Jó 14:1]) Apesar disso, muitas pessoas aprenderam com base na verdade contida na Palavra de Deus que o suicídio não é a maneira certa de resolver os problemas. Veja como o apóstolo Paulo ajudou um carcereiro desesperado que, “acordando do sono e vendo abertas as portas da prisão, puxou a sua espada e estava prestes a acabar consigo, imaginando que os prisioneiros tinham escapado”. Por um momento, o carcereiro concluiu que seria melhor se suicidar do que sofrer uma morte humilhante, e talvez prolongada, por ter falhado. O apóstolo gritou: “Não te faças dano, pois estamos todos aqui!” Paulo não parou por aí, mas junto com Silas consolou o carcereiro e respondeu à sua pergunta: “Senhores, o que tenho de fazer para ser salvo?” Eles responderam: “Crê no Senhor Jesus e serás salvo, tu e a tua família.” Então, falaram sobre a palavra de Jeová a ele e a seus familiares, e o resultado foi que ‘ele e os seus foram batizados sem demora’. O carcereiro e todos os de sua casa ficaram muito alegres, e a vida assumiu um novo significado para eles. — Atos 16:27-35.

É um alívio saber que Deus não é o responsável pela maldade! Sua Palavra diz que um espírito perverso, “chamado Diabo e Satanás”, está “desencaminhando toda a terra habitada”. Mas seu tempo está-se esgotando. (Revelação [Apocalipse] 12:9,[12]) Em breve, Deus intervirá para acabar com toda a aflição que Satanás e seus demônios têm causado aos habitantes da Terra. Então, o novo mundo de justiça prometido por Deus eliminará permanentemente os motivos por trás do desespero e do suicídio. — [2 Pedro 3:13].

Consolo aos que pedem ajuda

Mesmo hoje, os que estão desalentados podem obter consolo das Escrituras. ([Romanos 15:4]) O salmista Davi cantou: “Um coração quebrantado e esmagado não desprezarás, ó Deus.” ([Salmo 51:17]) É verdade que não podemos evitar alguns problemas nem os efeitos da imperfeição. Mas o fato de obtermos conhecimento exato de nosso Pai celestial, que é bondoso, amoroso e razoável, reforçará nossa confiança de que somos preciosos aos seus olhos. Deus pode tornar-se nosso principal Amigo e Instrutor. Se desenvolvermos uma relação bem achegada com Jeová Deus, ele jamais nos decepcionará. “Eu, Jeová, sou teu Deus”, diz nosso Criador, “Aquele que te ensina a tirar proveito, Aquele que te faz pisar no caminho em que deves andar”. — [Isaías 48:17].

Muitas pessoas foram ajudadas por confiar em Deus. Para ilustrar: Mara já estava enfraquecida devido a uma prolongada depressão quando perdeu o único filho num acidente de trânsito.* Ela entrou em pânico e tentou se matar. Atualmente, porém, ela se levanta todos os dias para cuidar da casa. Gosta de ouvir música e de ajudar outros. A esperança de que “há de haver uma ressurreição tanto de justos como de injustos” amenizou a dor causada pela morte trágica do filho querido e fortaleceu sua fé em Deus. ([Atos 24:15]) Visto que ela nunca desejou se tornar um anjo no céu, ficou comovida com as palavras do [Salmo 37:11]: “Os próprios mansos possuirão a terra e deveras se deleitarão na abundância de paz.”

Outra brasileira, Sandra, se esforçava muito para ser a mãe ideal para seus três filhos. Ela admite: “Eu estava tão ocupada que, quando meu pai morreu de repente e, ao mesmo tempo, descobri que meu marido estava tendo um caso com outra mulher, nem sequer pensei em orar a Deus para pedir ajuda.” Desesperada, Sandra tentou se suicidar. O que a ajudou a se recuperar? O apreço pelas coisas espirituais. “Leio a Bíblia toda noite antes de dormir e tento me colocar na situação dos personagens. Leio também as revistas A Sentinela e Despertai!, e gosto especialmente das biografias porque me ajudam a estar contente com minha sorte na vida.” O fato de ela saber que Jeová é seu melhor amigo a ensinou a ser específica nas orações.

Futuro sem desespero

É um alívio saber que o sofrimento humano é temporário. Sob o governo do Reino de Deus, as crianças e os adultos que atualmente são vítimas de crime, injustiça e preconceito vibrarão de alegria. Conforme predito num salmo profético, Jesus Cristo, o Rei designado por Jeová, “livrará ao pobre que clama por ajuda, também ao atribulado e a todo aquele que não tiver ajudador”. Além disso, “terá dó daquele de condição humilde e do pobre, e salvará as almas dos pobres”. De fato, ele “resgatará sua alma da opressão e da violência, e o sangue deles será precioso aos seus olhos”. — Salmo 72:12-14.

O tempo do cumprimento dessas palavras proféticas está próximo. Gosta da idéia de desfrutar a vida eterna na Terra, nessas circunstâncias? Em caso afirmativo, você tem motivos para ser alegre e para prezar a vida como dádiva de Deus. E, se falar a outros sobre essas promessas bíblicas consoladoras, poderá fazer com que aqueles que gritam por socorro neste mundo insensível e sem amor tenham grande alegria.

^ Núm. 11:15 Portanto, se é assim que fazes comigo, por favor, mata-me então de vez, se eu tiver achado favor aos teus olhos, e não me deixes olhar para a minha calamidade.”

^ 1 Reis 19:4 E ele mesmo entrou no ermo, caminho de um dia, e por fim chegou e sentou-se debaixo de certa giesta-das-vassouras. E começou a pedir que a sua alma morresse e a dizer: “Basta! Agora, ó Jeová, tira a minha alma, pois não sou melhor do que os meus antepassados.”

^ Jonas 4:3 E agora, ó Jeová, por favor, tira-me a minha alma, pois é melhor eu morrer do que ficar vivo.”

^ Êxo. 20:13 “Não deves assassinar.

^ Rom. 1:28-31 E assim como não aprovaram reter Deus com um conhecimento exato, Deus entregou-os a um estado mental reprovado, para fazerem as coisas que não são próprias, 29 já que estavam cheios de toda a injustiça, iniqüidade, cobiça, maldade, cheios de inveja, assassínio, rixa, fraude, disposição maldosa, sendo cochichadores, 30 maldizentes, odiadores de Deus, insolentes, soberbos, pretensiosos, inventores de coisas prejudiciais, desobedientes aos pais, 31 sem entendimento, pérfidos nos acordos, sem afeição natural, desapiedados.

^ Ecl. 7:7 Pois a mera opressão pode fazer o sábio agir como doido, e uma dádiva pode destruir o coração.

^ Gál. 6:5 Pois cada um levará a sua própria carga.

^ Ecl. 3:12, 13 Vim saber que não há nada melhor para eles do que alegrar-se e fazer o bem durante a sua vida; 13 e também que todo homem coma e deveras beba, e veja o que é bom por todo o seu trabalho árduo. É a dádiva de Deus.

^ João 3:16 “Porque Deus amou tanto o mundo, que deu o seu Filho unigênito, a fim de que todo aquele que nele exercer fé não seja destruído, mas tenha vida eterna.

^ 1 Ped. 5:6, 7 Humilhai-vos, portanto, sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, 7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.

^ Sal. 68:19 Bendito seja Jeová, que diariamente carrega o fardo para nós, O [verdadeiro] Deus de nossa salvação. Selá.

^ Jó 14:1 “O homem, nascido de mulher, É de vida curta e está empanturrado de agitação.

^ Atos 16:27-35 O carcereiro, acordando do sono e vendo abertas as portas da prisão, puxou a sua espada e estava prestes a acabar consigo, imaginando que os prisioneiros tinham escapado. 28 Mas Paulo clamou com voz alta, dizendo: “Não te faças dano, pois estamos todos aqui!” 29 Ele pediu assim luzes e pulou para dentro, e, tomado de tremor, prostrou-se diante de Paulo e Silas. 30 E ele os trouxe para fora e disse: “Senhores, o que tenho de fazer para ser salvo?” 31 Disseram: “Crê no Senhor Jesus e serás salvo, tu e a tua família.” 32 E falaram a palavra de Jeová a ele e a todos os na sua casa. 33 E ele os levou consigo naquela hora da noite e banhou os seus vergões; e todos juntos, ele e os seus, foram batizados sem demora. 34 E ele os trouxe à sua casa e pôs a mesa diante deles, e alegrou-se grandemente, com toda a sua família, agora que tinha crido em Deus. 35 Quando ficou dia, os magistrados civis mandaram os esbirros para dizer: “Livra estes homens.”

^ Apo. 12:9 Assim foi lançado para baixo o grande dragão, a serpente original, o chamado Diabo e Satanás, que está desencaminhando toda a terra habitada; ele foi lançado para baixo, à terra, e os seus anjos foram lançados para baixo junto com ele.

^ Apo. 12:12 Por esta razão, regozijai-vos, ó céus, e vós os que neles residis! Ai da terra e do mar, porque desceu a vós o Diabo, tendo grande ira, sabendo que ele tem um curto período de tempo.”

^ 2 Ped. 3:13 Mas, há novos céus e uma nova terra que aguardamos segundo a sua promessa, e nestes há de morar a justiça.

^ Rom. 15:4 Porque todas as coisas escritas outrora foram escritas para a nossa instrução, para que, por intermédio da nossa perseverança e por intermédio do consolo das Escrituras, tivéssemos esperança.

^ Sal. 51:17 Os sacrifícios a Deus são um espírito quebrantado; Um coração quebrantado e esmagado não desprezarás, ó Deus.

^ Isa. 48:17 Assim disse Jeová, teu Resgatador, o Santo de Israel: “Eu, Jeová, sou teu Deus, Aquele que te ensina a tirar proveito, Aquele que te faz pisar no caminho em que deves andar.

^ Atos 24:15 e eu tenho esperança para com Deus, esperança que estes mesmos [homens] também alimentam, de que há de haver uma ressurreição tanto de justos como de injustos.

^ Sal. 37:11 Mas os próprios mansos possuirão a terra E deveras se deleitarão na abundância de paz.

^ Sal. 72:12-14 Pois livrará ao pobre que clama por ajuda, Também ao atribulado e a todo aquele que não tiver ajudador. 13 Terá dó daquele de condição humilde e do pobre, E salvará as almas dos pobres. 14 Resgatará sua alma da opressão e da violência, E o sangue deles será precioso aos seus olhos.

^ parágrafo 15 Alguns nomes foram mudados.

^ ***w88 15/10 pp. 25-29 Aflição mental — quando atinge o cristão***

Aflição mental — quando atinge o cristão

OS ESPECIALISTAS em saúde mental dizem que talvez uma dentre cada cinco pessoas nos Estados Unidos sofra de algum tipo reconhecível de distúrbio mental. A Organização Mundial da Saúde acrescenta que talvez existam nos países em desenvolvimento tantos quantos 40 milhões de casos de doença mental não tratados. Foram descobertos problemas mentais até mesmo entre alguns habitantes das ilhas paradísicas do Pacífico.

Portanto, não nos deve surpreender que alguns cristãos hoje tenham problemas mentais ou emocionais que vão desde a simples ansiedade e depressão branda até doenças sérias tais como depressão aguda, distúrbios bipolares (psicoses maníaco-depressivas), fobias e esquizofrenia. Alguns tinham problemas assim antes de se tornarem Testemunhas de Jeová, enquanto que outros passaram a sofrer aflição ao terem mais idade.

Por Que os Cristãos Não São Imunes

Certa cristã, com mais de 20 anos de serviço dedicado, relata ser atormentada por vozes resolutas e implacáveis. “Posso estar pensando em outra coisa”, diz ela, “e lá vem a voz dizendo: ‘Mate-se.’. . . A gente ouve vez após vez essas vozes até que não dá mais para agüentar”. Como é possível que um cristão fiel sofra desse jeito? Não diz 2 Timóteo 1:7: “Deus não nos deu um espírito de covardia, mas de poder, e de amor, e de bom juízo”?

Sim, mas, bom juízo geralmente se refere mais à capacidade do cristão de exercer bom critério baseado na Bíblia do que propriamente ao bem-estar psicológico. Diferente duma pessoa do mundo que está “mentalmente em escuridão”, ou ‘corrupta na mente’, o cristão ‘reformou a sua mente’ por estudar a Palavra de Deus. (Efésios 4:17, 18; 2 Timóteo 3:8; Romanos 12:2) Isto sem dúvida favorece muito o equilíbrio emocional e mental do cristão, não obstante, não o torna imune a problemas de saúde mental. Alguns servos fiéis de Deus nos tempos bíblicos, como Epafrodito, sofreram algum tipo de aflição mental. — Filipenses 2:25, 26;[Lucas 2:48].

“Em Adão todos morrem”, lembra-nos o apóstolo Paulo. (1 Coríntios 15:22) Muitos de nós são portadores de óbvios males físicos. Outros sofrem de doença mental ou emocional.

Causas da Aflição Mental

Fatores físicos parecem ser a raiz de muitos casos de aflição mental. Por exemplo, a Bíblia fala de alguém cujos olhos ‘vêem coisas estranhas’. A causa de tais alucinações misteriosas? “[Ficar] muito tempo com o vinho”! (Provérbios 23:29-33) Obviamente, o álcool pode criar alucinações no cérebro. Os médicos dizem que, de maneira similar, a química cerebral defeituosa, os fatores genéticos e talvez até mesmo a dieta podem provocar disfunções cerebrais. O resultado pode ser dificuldades mentais e emocionais.*

Fortes pressões psicológicas, como o estresse, podem também provocar problemas emocionais. Simplesmente tentar manter a pureza moral e uma personalidade cristã nestes “tempos críticos, difíceis de manejar”, pode ser uma fonte de estresse. (2 Timóteo 3:1-5) Ora, Ló “atormentava a sua alma justa” devido à iniqüidade à qual estava diariamente exposto em Sodoma! ([2 Pedro 2:8]) Ademais, alguns cristãos foram mentalmente afetados por terem sido estuprados, por terem sofrido abusos sexuais ou devido a atos passados de promiscuidade ou abuso de drogas. Tais coisas podem cobrar um terrível tributo à saúde mental da pessoa.

O Que os Anciãos Podem Fazer

Os anciãos se preocupam em pastorear a todos os do rebanho aos seus cuidados — incluindo os que sofrem aflição emocional. ([1 Pedro 5:2;] Isaías 32:1, 2) Eles não são médicos, é verdade, e não podem curar pessoas de seus males assim como o apóstolo Paulo não curou Epafrodito de sua doença física ou subseqüente depressão. (Filipenses 2:25-29) No entanto, por mostrarem genuíno interesse e empatia, eles muitas vezes podem fazer muito para ajudar e encorajar a tais. — [1 Pedro 3:8].

Que dizer, então, se um irmão passa a se comportar de modo esquisito ou se queixa de perturbações emocionais? Os anciãos podem primeiro tentar sondar a vítima, procurando determinar exatamente o que a perturba. Será que alguma calamidade pessoal ou circunstâncias descomunalmente estressantes — talvez a perda do emprego ou a morte de um ente querido — temporariamente a desequilibrou? (Eclesiastes 7:7) Está o aflito levemente deprimido devido à solidão e, portanto, precisando de alguém que lhe “[fale] consoladoramente”? (1 Tessalonicenses 5:14) Ou, será que está abalado por causa de alguma falha pessoal? Assegurar-lhe do amor e da misericórdia de Deus — junto com conselhos apropriados — talvez contribua para aliviar as suas ansiedades. ([Salmo 103:3,][8-14]) Simplesmente orar com o irmão aflito pode ser muito benéfico. — [Tiago 5:14].

Os anciãos podem também partilhar sabedoria prática com o doente. (Provérbios 2:7) Por exemplo, vimos que alguns distúrbios emocionais talvez se relacionem com a dieta. Os anciãos podem, portanto, sugerir que o irmão aflito faça refeições equilibradas e evite dietas extremas. Ou, talvez discirnam que esse irmão tem sofrido muita pressão no emprego e que lhe seria muito útil “um punhado de descanso” — ter mais regularmente uma boa noite de sono. — Eclesiastes 4:6.

Os Que “Precisam de Médico”

Quando a aflição aguda persiste, porém, é bom lembrar-se das palavras de Jesus: “As pessoas com saúde não precisam de médico, mas sim os enfermos.” ([Mateus 9:12]) Muitas pessoas aflitas relutam em consultar um médico. Anciãos e membros da família, portanto, talvez precisem incentivar a pessoa a procurar assistência médica, como, por exemplo, submeter-se a um exame cabal por um médico de confiança. Diz o professor Maurice J. Martin: “Uma ampla variedade de doenças físicas se disfarçam de distúrbios psiquiátricos.” E, mesmo sendo realmente um caso de doença mental, muitas vezes existem tratamentos eficazes.

A esposa de um ancião conta que seu esposo, que sofria de distúrbios, “ficou temeroso de estar entre os irmãos e não mais queria ir às reuniões. . . . Ele desesperadamente queria morrer!” Mas, depois de ele receber cuidados médicos especializados, sua esposa pôde dizer: “Ele não mais está profundamente deprimido, nem deseja evitar as reuniões. Esta manhã ele proferiu o discurso público!”

Admite-se que nem todas as situações são resolvidas tão facilmente. A ciência está apenas começando a desvendar os mistérios dos problemas mentais. Ser a pessoa corretamente diagnosticada e tratada pode ser um processo longo e complicado — mas muitas vezes compensa.

Afligidos Pelos Demônios?

Algumas vítimas de problemas mentais temem estar sob ataque demoníaco, em alguns casos afirmando ouvir “vozes”. Sabe-se que os demônios fazem indivíduos sadios se comportarem irracionalmente, é verdade. (Marcos 5:2-6,[15]) Mas, não há prova de que os demônios estejam envolvidos na maioria dos casos de comportamento bizarro, assim como não estão envolvidos em todos os casos de mudez, de cegueira e de epilepsia. No entanto, nos tempos bíblicos, os demônios às vezes causavam (ou pelo menos agravavam) esses mesmíssimos padecimentos. (Mateus 9:32, 33;[12:22;][17:15-18]) Não obstante, a Bíblia faz uma clara distinção entre “os doentes e os possessos de demônios”. (Marcos 1:32-34; Mateus 4:24;[Atos 5:16]) Portanto, é óbvio que a vasta maioria dos atuais casos de cegueira ou de epilepsia são causados por fatores físicos — não demoníacos. O mesmo sem dúvida se pode dizer da maioria dos casos de aflição mental.

Mesmo assim, deve-se ter em mente que Satanás e seus demônios ‘travam guerra’ com o povo de Deus, e têm molestado alguns cristãos fiéis. (Revelação [Apocalipse] 12:17; Efésios 6:12) Os demônios são perversos, e não nos devia surpreender que sintam prazer sádico em atormentar algumas almas mentalmente aflitas — agravando as suas dificuldades.

Portanto, se os anciãos têm boas razões para suspeitar que haja influência demoníaca, não há nada de prejudicial em fazer uma investigação. Por exemplo, será que a pessoa recebeu, direta e deliberadamente, algum item suspeito de indivíduos envolvidos em alguma forma de demonismo? Livrar-se de tais objetos pode trazer alívio. (Atos 19:18-20) Visto que se diz aos cristãos que se ‘oponham ao Diabo’, os anciãos podem também aconselhar a pessoa a rejeitar qualquer “voz” estranha que talvez tenha origem demoníaca. ([Tiago 4:7;][Mateus 4:10]) Se a pessoa se sentir atacada, deve orar fervorosamente, invocando o nome de Jeová em voz alta. — Efésios 6:18; Provérbios 18:10.

O envolvimento demoníaco, porém, parece ser a exceção — não a regra. Certa irmã conta: “Eu pensava estar possessa por um demônio até que procurei assistência médica e fiquei sabendo que eu tinha um desequilíbrio químico. Fiquei muito aliviada em descobrir que o que causava as minhas ações era uma doença e não algum demônio dentro de mim!”

Medicamentos Psiquiátricos

Existem hoje vários medicamentos que os médicos usam no tratamento de distúrbios mentais. O uso de alguns desses medicamentos, sob supervisão médica, tem permitido que cristãos gravemente doentes tenham um comportamento normal. Alguns irmãos bem-intencionados, porém, têm desestimulado pacientes de tomar a medicação prescrita, talvez temendo que fosse prejudicial ou viciadora. Naturalmente, há riscos envolvidos em qualquer tipo de tratamento médico, e “o argucioso considera os seus passos”, pensando nos resultados a longo prazo. — Provérbios 14:15.

No entanto, é interessante que muitas drogas psiquiátricas não são alucinógenas, nem tranqüilizantes e tampouco viciadoras; servem apenas para corrigir desequilíbrios químicos no cérebro. Os antipsicóticos, por exemplo, podem ajudar a domar os sintomas muitas vezes bizarros da esquizofrenia. O lítio pode ajudar a abrandar a depressão e a nivelar os altos e baixos da psicose maníaco-depressiva.

Admite-se que, às vezes, são usadas drogas fortes para tranqüilizar o paciente, ou para suprimir tendências suicidas. Não obstante, se um irmão toma uma medicação prescrita, não por prazer mas sim para que tenha um desempenho normal, isso pode ser encarado quase da mesma forma como o diabético usar insulina.

Deve-se ter em mente que muitos medicamentos psiquiátricos não raro têm ação lenta e podem ter desagradáveis efeitos colaterais. Às vezes, também, há certa medida de tratamento experimental da parte do médico na procura duma medicação eficaz e/ou da dosagem que produza o mínimo possível de efeitos colaterais. Em muitos casos, os pacientes ficam desanimados. Assim, os membros da família e outros podem apoiar a pessoa que faz o tratamento, incentivando-a a ser paciente e a cooperar com a equipe médica habilitada. Que dizer se ela tiver dúvidas sobre certo medicamento? Ou, se surgir um problema ou se certo tratamento parecer ineficaz? Tais problemas devem ser discutidos com o médico que cuida do caso.* Se necessário, pode-se obter um segundo parecer.

Terapias de Entrevista

Em alguns casos, pode-se também cogitar fazer com que o paciente converse sobre os assuntos com um especialista. Talvez o médico de confiança da família, que conheça pessoalmente o paciente, possa prestar esse serviço. Mas, que dizer de submeter-se a tratamento com um psiquiatra ou um psicólogo? Isto seria uma decisão pessoal a ser feita com a devida cautela. Os terapeutas variam nas formas de tratamento. Alguns, por exemplo, ainda praticam formas de psicanálise freudiana, cuja validade é contestada por muitos no campo da saúde mental.

De preocupação ainda maior é que alguns profissionais bem-intencionados têm dado conselhos que contradizem flagrantemente a Bíblia. Não entendendo os princípios cristãos — até mesmo encarando-os como “tolice” — alguns terapeutas chegam a concluir que seguir o estrito código moral da Bíblia é a origem das dificuldades da pessoa! — 1 Coríntios 2:14.

Contudo, alguns profissionais, incluindo psicólogos e psiquiatras, oferecem certas formas de terapia de entrevista que na verdade não são psicanálise mas sim meios de ajudar o paciente a entender a sua doença, a ver a necessidade de medicação e resolver seus problemas práticos. O cristão talvez considere úteis tais terapias, mas precisa apurar os fatos antes de aceitar o tratamento: Exatamente em que consiste o tratamento? Que tipo de conselho será dado? Será que o médico entende e respeita as crenças das Testemunhas de Jeová?* Se se concordar com uma terapia de entrevista, ‘prove as palavras’ do médico em vez de simplesmente aceitar tudo sem questionar. — [Jó 12:11, 12].

Na maioria dos casos, portanto, a aflição mental pode ser encarada como problema de saúde — não espiritual. Entendendo isso, a família, os anciãos e os membros da congregação podem apoiar melhor os que padecem. Às vezes, os deprimidos precisam também de ajuda espiritual. Como a congregação pode prover isso será considerado numa edição futura.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 9 Veja os números de 22 de outubro de 1987 e 8 de setembro de 1986 da nossa revista Despertai!

^ parágrafo 28 A Sociedade não faz recomendações nem julga os méritos com relação aos vários medicamentos e tratamentos empregados pelos médicos. No entanto, uma pesquisa nas publicações da Sociedade pode ser útil.

^ parágrafo 32 Se o doente achar difícil explicar a um médico ou a um terapeuta a sua posição baseada na Bíblia, talvez um cristão maduro possa ajudá-lo.

[Foto na página 26]

Sendo ouvintes e conselheiros compreensivos, os anciãos muitas vezes podem ajudar os emocionalmente aflitos.

[Foto na página 29]

Às vezes é aconselhável que a pessoa mentalmente doente procure assistência médica.

^ 2 Tim. 1:7 Porque Deus não nos deu um espírito de covardia, mas de poder, e de amor, e de bom juízo.

^ Efé. 4:17, 18 Isto, portanto, digo, e dou testemunho no Senhor, que não mais andeis assim como também as nações andam na improficuidade das suas mentes, 18 ao passo que estão mentalmente em escuridão e apartados da vida que pertence a Deus, por causa da ignorância que há neles, por causa da insensibilidade dos seus corações.

^ 2 Tim. 3:8 Ora, do modo como Janes e Jambres resistiram a Moisés, assim também estes prosseguem resistindo à verdade, homens completamente corruptos na mente, reprovados quanto à fé.

^ Rom. 12:2 E cessai de ser modelados segundo este sistema de coisas, mas sede transformados por reformardes a vossa mente, a fim de provardes a vós mesmos a boa, e aceitável, e perfeita vontade de Deus.

^ Fil. 2:25, 26 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades, 26 visto que ele tem saudade de ver todos vós e está deprimido por terdes ouvido que ele adoeceu.

^ Luc. 2:48 Ora, quando o viram, ficaram assombrados, e sua mãe disse-lhe: “Filho, por que nos tratas deste modo? Eis que teu pai e eu, em aflição mental, estivemos à tua procura.”

^ 1 Cor. 15:22 Porque, assim como em Adão todos morrem, assim também em Cristo todos serão vivificados.

^ Pro. 23:29-33 Quem tem ais? Quem tem apreensão? Quem tem contendas? Quem tem preocupação? Quem tem ferimentos sem razão alguma? Quem tem embaciamento dos olhos? 30 Os que ficam muito tempo com o vinho, os que entram para descobrir vinho misturado. 31 Não olhes para o vinho quando apresenta uma cor vermelha, quando está cintilando no copo, [quando] escorre suavemente. 32 No seu fim morde igual a uma serpente e segrega veneno igual a uma víbora. 33 Teus próprios olhos verão coisas estranhas e teu próprio coração falará coisas perversas.

^ 2 Tim. 3:1-5 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade, 4 traidores, teimosos, enfunados [de orgulho], mais amantes de prazeres do que amantes de Deus, 5 tendo uma forma de devoção piedosa, mostrando-se, porém, falsos para com o seu poder; e destes afasta-te.

^ 2 Ped. 2:8 porque esse justo, pelo que via e ouvia de dia a dia, enquanto morava entre eles, atormentava a sua alma justa em razão das ações deles contra a lei —

^ 1 Ped. 5:2 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo;

^ Isa. 32:1, 2 Eis que um rei reinará para a própria justiça; e quanto a príncipes, governarão como príncipes para o próprio juízo. 2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Fil. 2:25-29 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades, 26 visto que ele tem saudade de ver todos vós e está deprimido por terdes ouvido que ele adoeceu. 27 Sim, deveras, ele adoeceu quase a ponto de morrer; mas Deus teve misericórdia dele, de fato, não só dele, mas também de mim, para que eu não tivesse pesar sobre pesar. 28 Por isso eu o envio com a maior pressa, para que, vendo-o, vos alegreis novamente e eu esteja mais livre de pesar. 29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ 1 Ped. 3:8 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente,

^ Ecl. 7:7 Pois a mera opressão pode fazer o sábio agir como doido, e uma dádiva pode destruir o coração.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Sal. 103:3 Aquele que perdoa todo o teu erro, Que cura todas as tuas enfermidades,

^ Sal. 103:8-14 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ Tia. 5:14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová.

^ Pro. 2:7 E para os retos ele entesourará a sabedoria prática; para os que andam em integridade ele é escudo,

^ Ecl. 4:6 Melhor é um punhado de descanso do que um punhado duplo de trabalho árduo e um esforço para alcançar o vento.

^ Mat. 9:12 Ouvindo-os, ele disse: “As pessoas com saúde não precisam de médico, mas sim os enfermos.

^ Mar. 5:2-6 E assim que ele saiu do barco, veio ao encontro dele, dentre os túmulos memoriais, um homem sob o poder dum espírito impuro. 3 Seu antro era entre os túmulos; e, até aquele tempo, absolutamente ninguém fora capaz de amarrá-lo, nem mesmo com uma cadeia, 4 porque tinha sido muitas vezes amarrado com grilhões e cadeias, mas as cadeias foram quebradas por ele e os grilhões foram até despedaçados; e ninguém tinha força para subjugá-lo. 5 E ele clamava continuamente, noite e dia, nos túmulos e nos montes, e se cortava com pedras. 6 Mas, ao avistar Jesus de certa distância, correu e prestou-lhe homenagem,

^ Mar. 5:15 Vieram assim a Jesus e viram o [homem] possesso de demônios sentado vestido e de juízo são, esse [homem] que tinha tido a legião; e ficaram temerosos.

^ Mat. 9:32, 33 Ora, enquanto estes saíam, eis que lhe trouxeram um homem mudo, possesso dum demônio; 33 e, tendo sido expulso o demônio, o mudo falou. Bem, as multidões ficaram pasmadas e disseram: “Nunca se viu nada igual em Israel.”

^ Mat. 12:22 Trouxeram-lhe então um homem possesso de demônio, cego e mudo, e ele o curou, de modo que o mudo falava e via.

^ Mat. 17:15-18 “Senhor, tem misericórdia de meu filho, porque ele é epiléptico e está enfermo, pois cai muitas vezes no fogo e muitas vezes na água; 16 e eu o trouxe aos teus discípulos, mas eles não o puderam curar.” 17 Jesus disse, em resposta: “Ó geração sem fé e deturpada, até quando terei de continuar convosco? Até quando terei de suportar-vos? Trazei-mo aqui.” 18 Jesus censurou então o demônio e este saiu dele; e o menino ficou curado daquela hora em diante.

^ Mar. 1:32-34 Ao anoitecer, tendo-se posto o sol, trouxeram-lhe todos os doentes e os possessos de demônios; 33 e a cidade toda estava ajuntada na frente da porta. 34 Curou assim a muitos dos que estavam enfermos com várias doenças e expulsou muitos demônios, mas não deixou os demônios falar, porque sabiam que ele era Cristo.

^ Mat. 4:24 E a notícia a respeito dele espalhou-se por toda a Síria; e trouxeram-lhe todos os que estavam passando mal, afligidos por várias moléstias e padecimentos, os possessos de demônios, e os epilépticos e os paralíticos, e ele os curou.

^ Atos 5:16 Também a multidão das cidades em volta de Jerusalém afluía, trazendo os doentes e os afligidos por espíritos impuros, e todos eles eram curados.

^ Apo. 12:17 E o dragão ficou furioso com a mulher e foi travar guerra com os remanescentes da sua semente, que observam os mandamentos de Deus e têm a obra de dar testemunho de Jesus.

^ Efé. 6:12 porque temos uma pugna, não contra sangue e carne, mas contra os governos, contra as autoridades, contra os governantes mundiais desta escuridão, contra as forças espirituais iníquas nos lugares celestiais.

^ Atos 19:18-20 E muitos dos que se tinham tornado crentes vinham e confessavam, e relatavam abertamente as suas práticas. 19 Deveras, um número considerável dos que haviam praticado artes mágicas trouxeram os seus livros e os queimaram diante de todos. E calcularam os preços deles e acharam que valiam cinqüenta mil moedas de prata. 20 A palavra de Jeová crescia e prevalecia assim de modo poderoso.

^ Tia. 4:7 Sujeitai-vos, portanto, a Deus; mas oponde-vos ao Diabo, e ele fugirá de vós.

^ Mat. 4:10 Jesus disse-lhe então: “Vai-te, Satanás! Pois está escrito: ‘É a Jeová, teu Deus, que tens de adorar e é somente a ele que tens de prestar serviço sagrado.’”

^ Efé. 6:18 ao passo que com toda forma de oração e súplica, em todas as ocasiões, fazeis orações em espírito. E, para este fim, mantende-vos despertos com toda a constância e com súplica a favor de todos os santos,

^ Pro. 18:10 O nome de Jeová é uma torre forte. O justo corre para dentro dela e recebe proteção.

^ Pro. 14:15 Qualquer inexperiente põe fé em cada palavra, mas o argucioso considera os seus passos.

^ 1 Cor. 2:14 Mas o homem físico não aceita as coisas do espírito de Deus, porque para ele são tolice; e ele não pode chegar a conhecê-las, porque são examinadas espiritualmente.

^ Jó 12:11, 12 Não faz o próprio ouvido a prova das palavras Assim como o paladar saboreia a comida? 12 Não há sabedoria entre os idosos E entendimento [na] extensão dos dias?

^ ***w88 15/11 pp. 21-24 “Palavras espirituais” para os mentalmente afligidos***

“Palavras espirituais” para os mentalmente afligidos

ATÉ mesmo servos fiéis de Deus estão sujeitos a sofrer problemas mentais. E, ao passo que às vezes possa ser necessário e apropriado que as vítimas procurem ajuda especializada, elas podem beneficiar-se também da ajuda e do encorajamento da congregação cristã. Por exemplo, quando o cristão fiel Epafrodito ficou severamente deprimido, concrentes em Filipos foram exortados a não desprezar a aflição dele, mas sim a ‘dar-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria, e a ter em estima a homens desta sorte’. — Filipenses 2:25-29.

As Testemunhas de Jeová hoje também estão sob a obrigação de ‘persistir em consolar uns aos outros’ e ‘amparar os fracos’. (1 Tessalonicenses 5:11,[14]) Os anciãos cristãos devem tomar a dianteira nisso. — [Isaías 32:2].

Naturalmente, via de regra os anciãos não têm qualificações para atuar como médicos ou para empregar os conceitos e a terminologia da psiquiatria. Fazer isso seria imodesto e talvez perigoso. (Provérbios 11:2) Como o apóstolo Paulo, eles precisam falar “não com palavras ensinadas pela sabedoria humana, mas com as ensinadas pelo espírito, ao [combinarem] assuntos espirituais com palavras espirituais”. (1 Coríntios 2:13) Estas “palavras espirituais” incluem os conceitos e os princípios encontrados na Bíblia. Corretamente aplicados, podem fazer muito para consolar e edificar pessoas aflitas. — 2 Timóteo 3:16.

‘Rápidos no Ouvir’

Primeiro, os anciãos precisam ser ‘rápidos no ouvir, vagarosos no falar’. ([Tiago 1:19]) ‘Replicar a um assunto antes de ouvi-lo’, pode facilmente resultar em se dar conselhos inadequados. (Provérbios 18:13) Deixando de perceber a natureza do distúrbio depressivo de certo irmão, um grupo de anciãos classificou-o de espiritualmente fraco. “Ore mais”, disseram-lhe — instrução que ele achou difícil de aplicar por causa de seu estado mental deprimido.

Portanto, antes de aconselhar, os anciãos devem ouvir tudo o que o aflito tem a dizer. Talvez, o que ele necessita é de um bom ouvinte. Com paciência e discernimento ‘puxe para fora’ o que está no coração dele. (Provérbios 20:5) Se o aflito achar difícil expressar em palavras o que sente, lembre-se de como Elcana fez perguntas bondosas, porém objetivas a respeito da melancolia de sua esposa. “Ana”, perguntou ele, “por que choras e por que não comes, e por que se sente mal o teu coração?” ([1 Samuel 1:8]) Perguntas jeitosas, formuladas com bondade, muitas vezes podem ajudar um irmão deprimido a determinar com precisão a origem de sua “ansiedade”. (Provérbios 12:25) Por exemplo, num certo caso a causa da depressão de um irmão revelou ser problemas conjugais.

Ajudar “Sem Censurar”

Pessoas deprimidas nem sempre têm explicações racionais para os seus sentimentos. Certa vítima de doença mental escreveu: “Quando adoeci, eu não entendia isso e, às vezes, culpava a Jeová.” Assim, pessoas aflitas talvez se queixem sem razão de que foram maltratadas ou rejeitadas pela congregação. Como devem reagir os anciãos?

Jeová dá o exemplo por ‘dar generosamente a todos, e sem censurar’. ([Tiago 1:5]) Não se deve fazer com que as vítimas se sintam estúpidas ou tolas por causa daquilo que sentem. Os seus sentimentos — por mais ilógicos que pareçam — são bem reais para elas. Elas precisam que se ‘compartilhe seus sentimentos’, não de crítica. ([1 Pedro 3:8]) Os anciãos devem também ter o cuidado de não aumentar a carga emocional da vítima por acusá-la de transgressão. O justo Jó estava tão deprimido que lamentou: “Minha alma certamente se enfada da minha vida.” ([Jó 10:1]) Mas, seus três companheiros não o consolaram. Um deles chegou a dizer: “Não é já demais a tua própria maldade, e não haverá fim dos teus erros?” — [Jó 22:5].

Às vezes, porém, a má conduta é a causa da agitação emocional ou é um agravante dela. “Quando fiquei calado [a respeito da transgressão], meus ossos se gastaram por eu gemer o dia inteiro”, disse o salmista Davi. ([Salmo 32:3]) Similarmente, certo irmão sofreu ansiedade tão aguda que não mais conseguia trabalhar. A causa de sua aflição? Um ato de adultério que ele havia ocultado. Assim, havendo razão para suspeitar que está envolvida uma transgressão, os anciãos podem explorar isso como uma possibilidade. Mas, devem fazê-lo com bondade, não acusando a pessoa de transgressão, de maneira recriminadora.

Curar com ‘Língua Sábia’

Depois de terem feito o possível para determinar a natureza do problema da pessoa, os anciãos devem aplicar Provérbios 12:18, que diz: “A língua dos sábios é uma cura.” Não, os anciãos não podem curar a doença em si. Mas, com palavras bem escolhidas, poderão aliviar os deprimidos de ansiedade e estresse desnecessários. Os anciãos podem começar por selecionar artigos da Sentinela e Despertai! que tratam de problemas mentais e emocionais. Pode-se considerar esses artigos com os aflitos, de modo a ajudá-los a entender melhor a sua condição. Em muitos casos, eles se sentem aliviados em saber que seu problema é o resultado da imperfeição física, não a perda do favor de Jeová.

Admite-se que pode ser difícil lidar com pessoas mentalmente perturbadas, uma vez que algumas ficam um tanto agitadas. Todavia, o ancião sábio tem presente que “uma resposta, quando branda, faz recuar o furor”. (Provérbios 15:1) Cuidando de que as suas declarações sejam sempre afáveis, ele evita agravar a situação desnecessariamente. (Colossenses 4:6) Por exemplo, um irmão que sofre de esquizofrenia talvez insista que ouve vozes.* Diz o Dr. E. Fuller Torrey: ‘É contraproducente tentar convencer esquizofrênicos de que as suas crenças decorrentes de sua delusão não correspondem à realidade. Tentar fazer isso muitas vezes resulta em mal-entendidos e ira. Em vez de argumentar, faça simplesmente uma declaração de desacordo.’ Em outras palavras, os anciãos podem com paciência explicar que, embora tais vozes pareçam reais, provavelmente a mente da vítima está-lhe pregando peças.

Bom uso da Bíblia pode também produzir resultados positivos. ([Hebreus 4:12]) Por exemplo, se o doente expressar temores irracionais de que Deus o abandonou, mostre bondosamente compreensão para com seus temores. Ao mesmo tempo, porém, pacientemente lembre a ele do poder do resgate, usando textos como Salmo 103:8-14 e 1 João 2:1, 2. Primeira Pedro 5:6, 7 e Romanos 8:26, 27 podem ajudá-lo a se dar conta de que Deus ‘cuida dele’ e ouve as suas orações, mesmo se achar difícil expressar seus sentimentos em palavras. Seguindo o princípio de [Tiago 5:14], os anciãos podem então orar com o deprimido.

Que dizer se a vítima tende a ficar agitada com coisas triviais? Pode-se-lhe lembrar o conselho bíblico de não ‘ficar justo demais’. (Eclesiastes 7:16) Outra talvez se beneficie do encorajamento em Filipenses 4:8, que pode ajudá-la a combater pensamentos imorais. Ainda outra talvez não reconheça as suas limitações e se sinta desanimada porque a sua doença limita a sua atividade cristã. Textos como Mateus 13:23 e Lucas 21:1-4 podem ajudá-la a ver que, embora as nossas circunstâncias talvez limitem o que podemos fazer, Jeová aprecia profundamente os nossos esforços.

Sim, com uma língua biblicamente treinada, os anciãos podem fazer muito para ajudar e consolar concrentes deprimidos. Disse certa irmã que sofreu problemas mentais: “Realmente aprecio o que diz [Isaías 32:2] sobre os anciãos na congregação. Quando eu precisava deles, estavam sempre à disposição com conselhos práticos.”

Reuniões e Serviço de Campo

A pessoa mentalmente deprimida ainda assim tem necessidades espirituais. ([Mateus 5:3]) De fato, permanecer espiritualmente forte tem significado a diferença entre a vida e a morte para alguns. Irene, que por 30 anos sofria de esquizofrenia, lembra-se: “Às vezes, sentia-me muito confusa. Mas, a verdade estava sempre na minha mente — sólida como concreto. Evitou que eu tirasse a minha vida!”

Na medida em que for prático, portanto, o aflito deve ser encorajado a participar na obra de pregação e a assistir a reuniões, não ‘se isolando’. (Provérbios 18:1) Por causa de doença mental, certa irmã agia do seguinte modo: ‘Eu estava convencida de que tinha pecado imperdoavelmente contra nosso Deus, Jeová. Em resultado, eu tirava do contexto tudo o que ouvia nas reuniões. Qualquer condenação eu aplicava a mim mesma.’ Mas ela persistiu em assistir a reuniões e por fim ouviu um discurso que a ajudou a livrar-se da delusão de que fora rejeitada por Deus.

Mas, que dizer se a pessoa gravemente doente ficar agitada e perturbar as reuniões congregacionais ou o serviço de campo? É provável que ela não esteja sendo maliciosa, mas que esteja simplesmente transtornada devido a raciocínio confuso. Ainda assim, isso pode ser provador para todos os envolvidos. Se a perturbação for pequena ou infreqüente, provavelmente a congregação mostrará longanimidade. (Colossenses 3:12, 13) Senão, talvez seja necessário sugerir que a pessoa se acomode num lugar em que uma possível perturbação cause menos distração. Pode-se também amorosamente providenciar mantê-la ativa na obra de pregação, talvez cuidando que seja sempre acompanhada por um publicador maduro e discernidor, ou que ela assista a estudos bíblicos domiciliares em que a sua condição seja entendida e tolerada.

Mas, às vezes, a conduta da pessoa se torna chocante, repreensível e perigosamente descontrolada. Talvez a pessoa tenha parado de tomar a medicação recomendada e precise de forte incentivo para continuar seu tratamento. Mas, se não houver reação positiva, ou se as ações perturbadoras da pessoa continuarem, talvez seja necessário restringi-la das reuniões e do serviço de campo, a fim de manter a ordem. (1 Coríntios 14:40) Bondosamente, os anciãos devem informar à vítima que ela não está sendo julgada infiel, mas que a sua doença simplesmente limita o que ela pode fazer. ‘Deus não é injusto para se esquecer da obra da pessoa’ e Ele entende as suas limitações. ([Hebreus 6:10]) Visitas regulares de pastoreio ajudarão a pessoa a conservar a sua espiritualidade até que sua condição melhore.

Como ajudar a Família

A doença mental provoca graves danos à família. “Tem sido devastador”, disse um irmão cujo filho crescido é mentalmente bem doente. “Dia após dia não se vê alívio”, acrescenta sua esposa. “Isto tem afetado o nosso casamento, pois às vezes ficamos discutindo.” Imagine, também, a dor de ver um cônjuge sucumbir à doença mental. Disse certo irmão: “Minha esposa é classificada de ‘esquizofrênica paranóica’. Ela ouve vozes e recusa tratamento porque crê que este a ‘envenenará’. Ela não crê que eu seja seu marido, e se recusa a ir ao campo ou às reuniões.” Como podemos ajudar a família de tais aflitos?

Paulo disse: “Falai consoladoramente às almas deprimidas.” (1 Tessalonicenses 5:14) Seria cruel evitar ou ignorar concristãos que se esforçam arduamente para cuidar de um membro da família mentalmente doente. “Acolhei-vos uns aos outros”, disse Paulo. ([Romanos 15:7]) As reuniões cristãs nos possibilitam fazer isso calorosamente e a expressar amor e apreço pelos que estão ‘praticando a devoção piedosa na sua família’. — 1 Timóteo 5:4.

Nas visitas de pastoreio, os anciãos podem também encorajar tais pessoas a realizar regularmente o estudo familiar, a assistir às reuniões e a permanecer ativos como pregadores do Reino. Mas, quando se trata de necessidades materiais e práticas, a congregação deve fazer mais do que dizer: “Mantende-vos aquecidos e bem alimentados.” ([Tiago 2:16]) Talvez a família necessite de ajuda para ir às reuniões. Algumas pessoas talvez tenham condições de ajudar no pagamento de crescentes despesas médicas. (1 João 3:17, 18) Quanto se aprecia tal preocupação amorosa! Disse o marido de certa irmã mentalmente doente: “A congregação conhece o nosso problema e os irmãos mui amorosamente mostram que se importam.”

Manter a Integridade

“Toda a criação junta persiste em gemer e junta está em dores até agora”, disse Paulo. ([Romanos 8:22]) E a doença mental é apenas um dos dolorosos legados da imperfeição. Os médicos talvez propiciem certa medida de alívio. Mas, muitos que procuraram a ajuda deles têm tido uma experiência similar à da mulher nos dias de Jesus que “tinha sido submetida a muitas dores, por muitos médicos, e tinha gasto todos os seus recursos, sem ter sido beneficiada, mas, antes, tinha ficado pior”. — [Marcos 5:26].

Muitos, portanto, precisam aprender a conviver com seus problemas, aguardando o alívio genuíno no novo mundo de Deus. (Revelação [Apocalipse] 21:3, 4) “Bendize a Jeová,. . . que cura todas as tuas enfermidades”, bradou o salmista. (Salmo 103:2, 3) No ínterim, a nossa preocupação principal não deve ser ter saúde mental ou física perfeita, mas sim provar a nossa integridade. ([Salmo 26:11]; compare com 1 Coríntios 7:29-31.) Sofrer distúrbio mental pode tornar isso difícil. Mas, muitos servos de Deus, como Paulo, serviram fielmente com “um espinho na carne”. (2 Coríntios 12:7) “Descobri que nenhum médico, nem mesmo os irmãos, podem curar-me”, disse certa vítima de doença mental. “Mas aprendi a confiar em Jeová.” Pessoas mentalmente afligidas podem também confiar em irmãos e irmãs amorosos que pacientemente falam “palavras espirituais” para seu consolo e apoio.

[Nota(s) de rodapé]

^ parágrafo 14 O artigo “Aflição Mental — Quando Atinge o Cristão”, em A Sentinela de 15 de outubro de 1988, deu orientações para lidar com situações em que se suspeita da influência demoníaca.

[Foto na página 21]

“Palavras espirituais” de anciãos amorosos podem contribuir muito para ajudar os aflitos.

^ Fil. 2:25-29 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades, 26 visto que ele tem saudade de ver todos vós e está deprimido por terdes ouvido que ele adoeceu. 27 Sim, deveras, ele adoeceu quase a ponto de morrer; mas Deus teve misericórdia dele, de fato, não só dele, mas também de mim, para que eu não tivesse pesar sobre pesar. 28 Por isso eu o envio com a maior pressa, para que, vendo-o, vos alegreis novamente e eu esteja mais livre de pesar. 29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte,

^ 1 Tes. 5:11 Portanto, persisti em consolar-vos uns aos outros e em edificar-vos uns aos outros, assim como de fato estais fazendo.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Pro. 11:2 Chegou a presunção? Então chegará a desonra; mas a sabedoria está com os modestos.

^ 1 Cor. 2:13 Destas coisas também falamos, não com palavras ensinadas pela sabedoria humana, mas com as ensinadas pelo espírito, ao combinarmos [assuntos] espirituais com [palavras] espirituais.

^ 2 Tim. 3:16 Toda a Escritura é inspirada por Deus e proveitosa para ensinar, para repreender, para endireitar as coisas, para disciplinar em justiça,

^ Tia. 1:19 Sabei isto, meus amados irmãos. Todo homem tem de ser rápido no ouvir, vagaroso no falar, vagaroso no furor;

^ Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ Pro. 20:5 O conselho no coração dum homem é como águas profundas, mas o homem de discernimento é quem o puxará para fora.

^ 1 Sam. 1:8 E Elcana, seu esposo, passou a dizer-lhe: “Ana, por que choras e por que não comes, e por que se sente mal o teu coração? Não te sou eu melhor do que dez filhos?”

^ Pro. 12:25 A ansiedade no coração do homem é o que o fará curvar-se, mas a boa palavra é o que o alegra.

^ Tia. 1:5 Portanto, se alguém de vós tiver falta de sabedoria, persista ele em pedi-la a Deus, pois ele dá generosamente a todos, e sem censurar; e ser-lhe-á dada.

^ 1 Ped. 3:8 Finalmente, sede todos da mesma mentalidade, compartilhando os sentimentos, exercendo afeição fraternal, ternamente compassivos, humildes na mente,

^ Jó 10:1 “Minha alma certamente se enfada da minha vida. Vou externar a minha preocupação comigo mesmo. Vou falar na amargura da minha alma!

^ Jó 22:5 Não é já demais a tua própria maldade, E não haverá fim dos teus erros?

^ Sal. 32:3 Quando fiquei calado, meus ossos se gastaram por eu gemer o dia inteiro.

^ Pro. 12:18 Existe aquele que fala irrefletidamente como que com as estocadas duma espada, mas a língua dos sábios é uma cura.

^ Pro. 15:1 Uma resposta, quando branda, faz recuar o furor, mas a palavra que causa dor faz subir a ira.

^ Col. 4:6 Vossa pronunciação seja sempre com graça, temperada com sal, para que saibais como responder a cada um.

^ Heb. 4:12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

^ Sal. 103:8-14 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ 1 João 2:1, 2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ 1 Ped. 5:6, 7 Humilhai-vos, portanto, sob a mão poderosa de Deus, para que ele vos enalteça no tempo devido, 7 ao passo que lançais sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.

^ Rom. 8:26, 27 De maneira semelhante, o espírito também se junta com ajuda para a nossa fraqueza; pois não sabemos o [problema de] em prol de que devemos orar assim como necessitamos, mas o próprio espírito implora por nós com gemidos não pronunciados. 27 Contudo, aquele que pesquisa os corações sabe o sentido do espírito, porque está intercedendo de acordo com Deus, a favor dos santos.

^ Tia. 5:14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová.

^ Ecl. 7:16 Não fiques justo demais, nem te mostres excessivamente sábio. Por que devias causar a ti mesmo a desolação?

^ Fil. 4:8 Por fim, irmãos, todas as coisas que são verdadeiras, todas as que são de séria preocupação, todas as que são justas, todas as que são castas, todas as que são amáveis, todas as coisas de que se fala bem, toda virtude que há e toda coisa louvável que há, continuai a considerar tais coisas.

^ Mat. 13:23 Quanto ao semeado em solo excelente, este é o que ouve a palavra e a entende, que realmente dá fruto e produz, este cem vezes mais, aquele sessenta vezes mais, outro trinta vezes mais.”

^ Luc. 21:1-4 Erguendo então os olhos, viu os ricos lançarem suas dádivas nos cofres do tesouro. 2 Viu então certa viúva necessitada lançar [neles] duas pequenas moedas de muito pouco valor 3 e disse: “Eu vos digo verazmente: Esta viúva, embora pobre, lançou [neles] mais do que todos eles. 4 Porque todos estes lançaram [neles] dádivas do que lhes sobrava, mas esta [mulher], de sua carência, lançou [neles] todo o seu meio de vida.”

^ Isa. 32:2 E cada um [deles] terá de mostrar ser como abrigo contra o vento e como esconderijo contra o temporal, como correntes de água numa terra árida, como a sombra dum pesado rochedo numa terra esgotada.

^ Mat. 5:3 “Felizes os cônscios de sua necessidade espiritual, porque a eles pertence o reino dos céus.

^ Pro. 18:1 Quem se isola procurará o [seu próprio] desejo egoísta; estourará contra toda a sabedoria prática.

^ Col. 3:12, 13 Concordemente, como escolhidos de Deus, santos e amados, revesti-vos das ternas afeições de compaixão, benignidade, humildade mental, brandura e longanimidade. 13 Continuai a suportar-vos uns aos outros e a perdoar-vos uns aos outros liberalmente, se alguém tiver razão para queixa contra outro. Assim como Jeová vos perdoou liberalmente, vós também o fazei.

^ 1 Cor. 14:40 Mas, que todas as coisas ocorram decentemente e por arranjo.

^ Heb. 6:10 Pois Deus não é injusto, para se esquecer de vossa obra e do amor que mostrastes ao seu nome, por terdes ministrado aos santos e por continuardes a ministrar.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Rom. 15:7 Portanto, acolhei-vos uns aos outros, assim como também o Cristo nos acolheu, visando glória para Deus.

^ 1 Tim. 5:4 Mas, se alguma viúva tiver filhos ou netos, que estes aprendam primeiro a praticar a devoção piedosa na sua própria família e a estar pagando a devida compensação aos seus pais e avós, pois isto é aceitável à vista de Deus.

^ Tia. 2:16 contudo, alguém de vós lhes disser: “Ide em paz, mantende-vos aquecidos e bem alimentados”, mas não lhes derdes o necessário para os [seus] corpos, de que proveito é?

^ 1 João 3:17, 18 Mas, todo aquele que tiver os meios deste mundo para sustentar a vida e observar que o seu irmão padece necessidade, e ainda assim lhe fechar a porta das suas ternas compaixões, de que modo permanece nele o amor de Deus? 18 Filhinhos, amemos, não em palavra nem com a língua, mas em ação e em verdade.

^ Rom. 8:22 Pois sabemos que toda a criação junta persiste em gemer e junta está em dores até agora.

^ Mar. 5:26 e ela tinha sido submetida a muitas dores, por muitos médicos, e tinha gasto todos os seus recursos, sem ter sido beneficiada, mas, antes, tinha ficado pior.

^ Apo. 21:3, 4 Com isso ouvi uma voz alta do trono dizer: “Eis que a tenda de Deus está com a humanidade, e ele residirá com eles e eles serão os seus povos. E o próprio Deus estará com eles. 4 E enxugará dos seus olhos toda lágrima, e não haverá mais morte, nem haverá mais pranto, nem clamor, nem dor. As coisas anteriores já passaram.”

^ Sal. 103:2, 3 Bendize a Jeová, ó minha alma, E não te esqueças de todos os seus atos,  3 Aquele que perdoa todo o teu erro, Que cura todas as tuas enfermidades,

^ Sal. 26:11 Quanto a mim, andarei na minha integridade. Oh! redime-me e mostra-me favor.

^ 1 Cor. 7:29-31 Outrossim, digo o seguinte, irmãos: o tempo que resta é reduzido. Doravante, os que tiverem esposas sejam como se não as tivessem, 30 e também os que choram sejam como os que não choram, e os que se alegram, como os que não se alegram, e os que compram, como os que não possuem, 31 e os que fazem uso do mundo, como os que não o usam plenamente; porque está mudando a cena deste mundo.

^ 2 Cor. 12:7 só por causa do excesso das revelações. Portanto, a fim de que eu não me sentisse enaltecido demais, foi-me dado um espinho na carne, um anjo de Satanás, para que me estivesse esbofeteando, a fim de que eu não me enaltecesse demais.

^ ***w83 1/1 pp. 9-14 Língua treinada — “para animar os fatigados”***

Língua treinada — “para animar os fatigados”

“VOU dar-vos pastores de acordo com o meu coração, e eles hão de alimentar-vos com conhecimento e perspicácia”, prometeu Jeová Deus. Não é animador receber os cuidados de pastores espirituais dotados tanto de conhecimento como de perspicácia? — Jeremias 3:15.

A perspicácia envolve mais do que um tratamento superficial. Exige olhar abaixo da superfície. [Isaías 44:18] relaciona a perspicácia com o coração, como distinto do olho. Os pastores necessitam especialmente de tal profunda perspicácia quando lidam com “almas deprimidas”. Isaías declarou que mais é necessário: “O Senhor DEUS dá a Mim a língua dos instruídos, de modo que eu saiba como falar para animar os fatigados.” — [Isaías 50:4], tradução de Beck, em inglês.

A pessoa precisa ser ensinada, treinada por Jeová, para saber “como falar para animar os fatigados”. Por se familiarizarem bem com a Bíblia, fazerem uso dela e demonstrarem profunda perspicácia, os anciãos podem ter êxito em ajudar a muitas pessoas deprimidas. A maioria dos anciãos aprecia sugestões úteis relativas ao seu pastoreio. Pode ser que saibam, talvez por um lamentável acontecido, que, embora bem-intencionados, alguns esforços podem mostrar-se desapontadores. A matéria que se segue diz respeito a como ajudar pessoas deprimidas. Naturalmente, os anciãos lidarão de maneira diferente quando se tratar de alguém que é ‘desordeiro’ ou ‘conversador improfícuo’ na congregação. — 1 Tessalonicenses 5:14; Tito 1:10-13.

Muitas vezes, um contraste de exemplos pode ajudar a pessoa a discernir métodos apropriados e métodos inapropriados.

“CONSOLADORES FUNESTOS”

Quando Jó estava em estado de depressão, três de seus companheiros ficaram sabendo de sua situação e foram para “se compadecerem dele, e o consolarem”. ([Jó 2:11]) Por terem um conceito errado sobre o assunto, estavam parcamente equipados. Chegaram com uma teoria preconcebida — se a pessoa está sofrendo, é porque fez algo de ruim. Em resultado, deixaram de compreender o que estava envolvido nos problemas de Jó. A obra The Interpreter’s Bible (A Bíblia do Intérprete) avalia o “consolo” deles:

“Torna-se irritante. . . . Trata-se de comentário de pessoas alheias ao assunto, salpicado com um pouquinho de bom conselho. . . . como alguém a salvo na praia, que pronuncia uma palavra ou duas de ânimo para pobres almas se debatendo nas grandes profundezas obscuras, enquanto enormes vagas as deixam sem fôlego. O que Jó necessita é a compaixão dum coração humano. O que ele recebe é uma série de absolutamente ‘verdadeiros’ e absolutamente belos chavões religiosos e banalidades morais.”

Quais foram algumas das maneiras de abordar o assunto que o irritaram? Elifaz arrazoou friamente: ‘Eis que fortaleceste a outros. Agora que tens problemas, ficas perturbado. Não devias ter confiança em tua própria integridade?’ Bildade acrescentou: ‘Se tão-somente buscasses mais a Deus, ele te restabeleceria.’ Quão insensível! Especialmente porque Jó já estava confiando em Deus. Como se sentiria você? Em vez de consolarem, tais palavras aparentemente bem-intencionadas eram ‘esmigalhadoras’ para Jó. Não é de admirar que exclamasse: ‘Se tão-somente estivésseis em meu lugar!’ — [Jó 4:3-6;][8:5, 6;][16:2,][4, 5;][19:2].

Naturalmente, nenhum ancião cristão de congregação desejaria refletir a atitude ou a filosofia de inspiração demoníaca daqueles “amigos”. ([Jó 4:15, 16]) Às vezes, porém, os pastores consoladores precisam lembrar-se de não cometer erros similares. Ao procurarem ajudar uma ‘alma deprimida’, os anciãos provavelmente indagarão à pessoa por que se sente tão mal. Talvez a pessoa deprimida ache que perdeu o espírito de Deus. Por exemplos bíblicos tais como o de Davi, os anciãos sabem que a conduta pecaminosa pode causar depressão. ([Salmo 38:1-6]) Talvez queiram ler junto com a pessoa trechos da Bíblia que tenham que ver com a conduta do cristão, e, daí, perguntar: ‘Em vista do que a Bíblia diz, tem algum motivo real para achar que Deus tenha removido Seu espírito de você?’ Em vez de dizerem à pessoa que ela não fez nada de errado, ou talvez insinuarem que tenha feito, pode ser proveitoso deixar a pessoa tirar sua própria conclusão. Ela pode dar-se conta de que seu sentimento de culpa não tem base. Ou, caso se tenha envolvido em transgressão, os anciãos poderão ajudá-las a “endireitar as veredas para os [seus] pés” e obter novamente o sorriso de aprovação de Jeová. — Hebreus 12:12, 13.

Muitas vezes, as pessoas deprimidas se deixam dominar pelo sentimento de culpa, sem terem motivos válidos. A perspicácia ajudará os anciãos a discernir tais situações. Certa cristã deprimida, que apreciou muitíssimo as visitas de seus amorosos pastores para ajudá-la, estava convencida de que perdera o espírito de Deus. “Realmente, procure concentrar-se e veja se há algo de ruim que tenha cometido”, disse certo ancião a uma determinada altura da palestra. A mulher simplesmente começou a chorar. “Não consigo lembrar-me de nada assim. Querem que eu invente algo? Ajudará isso?”, soluçou ela. Os anciãos entenderam o ponto e procuraram outros modos de ajudar.

Os conselheiros de Jó já haviam formado o conceito de que Jó fizera algo de errado. Os anciãos que sabem “como animar os fatigados” tratarão cada situação “sem preconceito, não fazendo nada por parcialidade”. (1 Timóteo 5:21) Ao usarem de perguntas inquiridoras, não acusam, mas o fazem com empatia, realmente colocando-se no lugar da outra pessoa.

CONSELHEIROS PERSPICAZES

Eliú, embora às vezes direto em seu conselho, demonstrou perspicácia. Ele era bom ouvinte. Não ‘respondeu antes de ouvir’, proceder este que a Bíblia chama francamente de “estúpido e insolente”. (Provérbios 18:13, Beck) Elogiou Jó por sua fidelidade e incentivou-o a expressar-se. Tal perspicácia acrescentou “persuasão” às palavras de Eliú. — [Jó 32:4,][11;][33:5-7,][32;] Provérbios 16:23.

Jeová é o exemplo supremo de conselheiro dotado de perspicácia. A maneira como lidou com o profeta Jonas mostra empatia discernidora e compaixão. Jonas ficou irado quando Jeová decidiu não destruir os ninivitas e assim não cumprir a mensagem de destruição proclamada pelo profeta. Jonas ficou deprimido a ponto de querer morrer. Pois bem como lidou Jeová com ele? Será que disse: ‘Ora, Jonas, simplesmente estás sendo egocêntrico. Não tens nenhum amor em teu coração? Tua única preocupação é como te pareces aos olhos dos outros!’ Tal declaração podia ser veraz. Mas, provavelmente só o faria sentir-se mais culpado e deprimido. Que fez Jeová?

“É de direito que se acendeu a tua ira?”, perguntou Jeová. Sim, uma simples pergunta destinada a fazê-lo pensar. Sem acusação. Sem condenação. Apesar de Jonas não reagir imediatamente, Jeová não desistiu dele, mas proveu uma grande planta para abrigá-lo do sol abrasador. Daí, Jeová usou uma ilustração que, pelo visto, tocou o coração de Jonas. Fez que a grande planta morresse. Quando Jonas estava irado por causa da morte da planta, Jeová ajudou-o a entender como a vida dos ninivitas era muito mais preciosa do que a vida daquela planta. Não deveria ter muito mais pena deles do que da morte duma mera planta? Simples, porém eficaz! — [Jonas 4:1-11].

Ao se esforçarem a animar almas deprimidas, os anciãos precisam imitar Jeová e Eliú. Sejam generosos em fazer elogios genuínos. Usem de declarações e perguntas simples e diretas. Usem uma linguagem fácil de entender. Sejam específicos, mas evitem perguntas que intimidem. Podem-se usar ilustrações que façam a pessoa pensar ou ficar emocionalmente envolvida num assunto de natureza um tanto diferente da do seu próprio problema (por exemplo, a ira de Jonas por causa da morte da planta), para ajudá-la a perceber o erro do seu raciocínio. Mas lembre-se: “Como maçãs de ouro em esculturas de prata é a palavra falada no tempo certo para ela.” (Provérbios 25:11) Se a pessoa tiver um modo de pensar errôneo, ajudem-na a superar isso aos poucos. Esforcem-se a edificar nela o amor-próprio que tenha perdido. “A angústia do coração deprime, uma boa palavra reanima.” — Provérbios 12:25, A Bíblia de Jerusalém.

Mas, que tipo de sugestões pode o ancião tentar inculcar numa pessoa deprimida?

AJUDA DE ORAÇÕES SIGNIFICATIVAS

“Apesar de sentir que Jeová compreendia plenamente, havia ocasiões em que a depressão ou o pânico eram tão intensos que eu achava inútil orar”, relatou certa alma deprimida. Entretanto, os anciãos, embora reconheçam que tais sentimentos são comuns a muitas pessoas deprimidas, podem animar tais a persistirem em oração. Mas, a respeito de que devem orar?

“Eu orava para que Jeová ou me ajudasse a suportar a situação, ou me orientasse quanto a onde poderia conseguir ajuda”, relatou certa jovem deprimida. Uma mãe, de trinta e três anos, cujo marido descrente a maltratava, passou a sofrer depressão. Ela disse: “Quando ficava demasiadamente ansiosa, tensa ou sentia temores me dirigia a Jeová naquele preciso momento, às vezes agachada, chorando, implorando para que me ajudasse a superar aquilo. Era muito importante ser específica na oração. Obtinha, muitas vezes, alívio instantâneo.” Certa esposa, de quarenta e um anos, disse: “Quando ficava deprimida, achava difícil formular uma oração. Mas [Romanos 8:26] era fonte de verdadeiro consolo. Assim, podia simplesmente pedir a Jeová: ‘Por favor, ajude-me.’”

Os anciãos podem orar com a pessoa e pela pessoa. Naturalmente, devem evitar declarações que façam-na sentir-se ainda mais culpada. Pedir a Jeová, na presença da pessoa deprimida, que a ajude a compreender o quanto ela é amada por outros, e até mesmo por Jeová, certamente seria edificante. Também, pode-se mostrar a ela o alívio que pode resultar da oração sincera conjugada com confiança em Jeová. — 1 Samuel 1:9-18.

AJUDEM OS FATIGADOS A ADQUIRIR PERSPICÁCIA

“Às vezes as pessoas sentem que perderam a fé, e muitas sentem-se muito culpadas por isso”, explica o dr. Nathan Kline, diretor do Departamento de Higiene Mental do Instituto de Pesquisas Rockland do Estado de Nova Iorque. “Embora haja casos de fracasso espiritual, acho que em muitos casos provavelmente não seja uma falha na fé religiosa, mas um sinal precoce de depressão.” Ele declarou isso após notar esses sintomas em diversos de seus pacientes que eram profundamente religiosos. Assim, muitas vezes, ajudar alguém que sofre de grave depressão a dar-se conta disso pode aliviar muito sentimento desnecessário de culpa.

Uma Testemunha de Jeová, que ajudou diversas “almas deprimidas” a restabelecer a saúde, declarou: “A culpa desnecessária a que alguns se submetem é inacreditável. Sinto-me culpado por erros que cometi, mas também creio que se Jeová proveu o resgate para desfazer essas coisas, então não posso me torturar para sempre por causa disso. Esse é um dos pontos que me esforço a inculcar naqueles a quem ajudo.” A pessoa precisa entender que se ela está genuinamente arrependida de algum ato ruim que cometeu, tem o desejo de nunca mais repeti-lo e está realmente procurando ‘endireitar o errado’, então ela pode confiar em que o resgate limpe sua consciência. Ajudar os que têm ‘tristeza piedosa’ a ver a misericórdia e o perdão de Jeová alivia, muitas vezes, sua depressão. — Salmo 32:1-5,[11;][103:8-14;] 2 Coríntios 7:9-11.

Mesmo que uma alma deprimida sinta-se afligida por pensamentos errados, não há necessidade de se sentir indigna e “condenada por Deus”. É contra o cultivo e a ‘realização’ de tais pensamentos que a Bíblia adverte. (Tiago 1:14, 15, Gálatas 5:16) Assim, contanto que a pessoa se esteja esforçando a rejeitar tais pensamentos, não deve deixar-se dominar pelo sentimento de culpa.

Por exemplo, a ira ou o ressentimento podem inundar a mente duma pessoa deprimida. Não adiantará muito o ancião dizer a ela ‘Não deve sentir-se assim’, ou, ‘Não devia guardar tais sentimentos’. O ponto é que a pessoa se sente assim! Embora reconheça realisticamente que a pessoa às vezes fica irada, a Bíblia adverte contra dar vazão a tal fúria. ([Salmo 4:4;][37:8]) Incentiva-nos a não permanecermos encolerizados. (Efésios 4:26, 27) Portanto, o ancião dotado de discernimento pode, com algumas perguntas simples, determinar o motivo da ira. Depois de se ajudar a pessoa a analisar a situação (como se deu com Jonas), ela poderá perceber que não há nenhum motivo válido para sua ira. Também, se alguém a ofendeu, pode-se ajudá-la a seguir certos passos bíblicos e assim superar o ressentimento. — Colossenses 3:13; Mateus 5:23, 24; Lucas 17:3, 4.

Se o ancião puder estar alerta quanto a atitudes negativas da parte de pessoas fatigadas, quando a depressão se encontra em seu estágio inicial, com freqüência a pessoa pode ser reajustada e poupada de mergulhar numa depressão intensa — anomalia que talvez exija assistência médica. Neste respeito, também, o ancião pode ajudar a pessoa deprimida, ou a família dela, a compreender quando a anomalia chegou ao ponto de necessitar atenção médica. Isso não significa que os anciãos vão ‘bancar o médico’ ou prescrever a forma de tratamento a seguir. Talvez desejem mencionar aos envolvidos o artigo “Combate à Depressão Intensa — Tratamentos Especializados”, na Despertai! de 8 de abril de 1982, que considera diversas terapias, porém, sem promover nenhuma delas.

AJUDEM A RECUPERAR O EQUILÍBRIO

“Uma desabalada luta sem trégua cada minuto de cada dia” é como certa mãe cristã, de quarenta anos, descreveu seu período de depressão intensa. Após restabelecer-se, ela analisou uma das causas: “Procurando não desagradar a ninguém, nem negligenciar nenhum aspecto de minha vida familiar ou de meu serviço, um pouquinho que fosse, apeguei-me a um horário que me deixou exausta. Fiz isso durante oito anos; e, finalmente, o médico disse que eu sofria de estafa. Ao pensar no passado, acho que embora meus motivos de ter mantido tal horário não fossem insignificantes, devia ter sido mais razoável.”

Devido ao perigo de as pessoas ficarem desarrazoadas, os anciãos precisam, às vezes, ajudar a pessoa deprimida a recuperar o equilíbrio em suas atividades. Certamente, incentivariam o serviço prestado a Deus de toda a alma. De fato, em alguns casos em que os que sofriam de grave depressão não conseguiam sair no trabalho de pregação de casa em casa, fizeram-se arranjos para que o enfermo, cuja condição permitia participasse numa sessão de estudo bíblico, dirigida por outra Testemunha de Jeová. A pessoa deprimida contribuía na medida do possível.

Lembrem-se de que o apóstolo Paulo ordenou os cristãos a ‘apresentarem seus corpos como sacrifício vivo, santo e aceitável a Deus, um sacrifício sagrado com a sua faculdade de raciocínio’. ([Romanos 12:1]) Sim, as faculdades de raciocínio deviam estar envolvidas. A palavra grega traduzida “faculdade de raciocínio” (logikós) significa literalmente ser “lógico”. Portanto, Deus espera que façamos o que é razoável, lógico. As habilidades, a resistência física e as circunstâncias variam de pessoa para pessoa. O serviço prestado de toda a alma envolve fazer tudo o que a sua alma e as suas forças, não as de outro, lhe permitem fazer. — Marcos 12:30; Colossenses 3:23.

Quando a pessoa está doente, tem menos forças, muito embora seu coração e sua mente talvez desejem fazer no serviço de Deus o mesmo que a pessoa fazia antes. É verdade que todos os que hão de ganhar a vida eterna precisam ‘esforçar-se vigorosamente’, mas tal esforço nem sempre é medido estritamente pela quantidade de trabalho realizado. A quantidade de atividade vigorosa que Epafrodito era capaz de realizar na “obra do Senhor” quando estava doente não se podia comparar com o que fez quando estava bem. Contudo, no geral, Paulo o elogiou pelo seu esforço. — [Lucas 13:24;] Filipenses 2:25-30.

Circunstâncias mudadas, tais como as resultantes de uma doença, podem impedir-nos de realizar plenamente o desejo de nosso coração. Por exemplo, a esposa de certo superintendente viajante tornou-se vítima duma depressão intensa. Ela relatou: “Durante toda a minha vida, fui extremamente ativa e desfrutei plenamente meu serviço prestado a Deus. Mas, então, durante cerca de nove meses, sem cessar, tive a horrível sensação de estar nas ‘entranhas’ da terra.” Ela e o marido tiveram de tirar licença do trabalho de visitar congregações, e ela se submeteu a tratamento médico. Depois de mais de um ano, ela recuperou a saúde a ponto de os dois poderem ingressar novamente nessa vigorosa designação de serviço. Atualmente, empenhada com a mesma dedicação que antes, ela escreve: “Novamente estou feliz em meu serviço. Mas agora, quando me sinto demasiadamente cansada, fico em casa, descanso e procuro acatar os avisos do corpo. Reconheço agora os sintomas e sou muito grata a Jeová por me estar restabelecendo.”

Sim, quão gratos podemos ser de termos por Deus alguém que aceita nossas dádivas e sacrifícios, ‘segundo o que temos, não segundo o que não temos’. Isso se dá, quer se trate de sacrifícios espirituais, quer materiais, quer provenientes de nossa força física. — 2 Coríntios 8:12.

Contudo, às vezes a pessoa deprimida precisa ser ajudada a discernir melhor como usar suas energias. Certa irmã que sofreu de depressão intensa comentou: “Eu era desequilibrada. Não sabia dizer ‘Não’. Sempre que alguém me pedia para fazer algo eu dizia ‘Sim, claro’. Tive de aprender a dizer: ‘Não, sinto muito. Realmente não posso. Quem sabe, eu possa ajudar noutra ocasião.’ Tive de aprender a fazer isso, de outro modo teria ficado louca.” A pessoa que constantemente procura fazer mais do que suas forças lhe permitem pode acabar sofrendo grave depressão. O sábio aconselhou: “Não fiques justo demais, nem te mostres excessivamente sábio. Por que devias causar a ti mesmo a desolação? Não sejas iníquo demais, nem te tornes estulto. Por que devias morrer, sendo que não é o teu tempo?” — Eclesiastes 7:16, 17.

Falar consoladoramente a almas deprimidas requer genuíno esforço. Precisa-se aprender por acatar o conselho da Palavra de Deus. Precisa-se aprender também a ter perspicácia. Mas os resultados são compensadores.

Imagine a alegria que dá ver alguém deprimido — expressando com lágrimas seus sentimentos — começar a mudar. Aos poucos, um brilho substitui as lágrimas. Agora um sorriso anima o rosto. Quão grata se sente tal pessoa por ter um pastor amoroso e compreensivo! E, acima de tudo, quão satisfeito deve sentir-se nosso compassivo Pai celestial, que “anima os abatidos”. — 2 Coríntios 7:6, O Novo Testamento Vivo.

[Foto na página 10]

Devemos evitar ser como os companheiros de Jó — consoladores funestos.

[Foto na página 11]

Aumenta mais os problemas dos deprimidos, ou realmente os consola?

[Foto na página 13]

Os anciãos podem orar com a pessoa e pela pessoa, evitando declarações que a fariam sentir-se ainda mais culpada.

^ Jer. 3:15 E vou dar-vos pastores de acordo com o meu coração, e eles hão de alimentar-vos com conhecimento e perspicácia.

^ Isa. 44:18 Não chegaram a saber nem entendem, porque os seus olhos foram untados para não verem, seu coração, para não terem perspicácia.

^ Isa. 50:4 O próprio Soberano Senhor Jeová me deu a língua dos instruídos, para que eu soubesse responder ao cansado com uma palavra. Ele me desperta de manhã em manhã; desperta-me o ouvido para ouvir como os instruídos.

^ 1 Tes. 5:14 Por outro lado, exortamo-vos, irmãos: admoestai os desordeiros, falai consoladoramente às almas deprimidas, amparai os fracos, sede longânimes para com todos.

^ Tito 1:10-13 Pois há muitos indisciplinados, conversadores improfícuos e enganadores da mente, especialmente os homens que aderem à circuncisão. 11 É preciso fechar a boca de tais, visto que estes mesmos persistem em subverter famílias inteiras por ensinarem coisas que não deviam, por causa de ganho desonesto. 12 Certo deles, seu próprio profeta, disse: “Os cretenses são sempre mentirosos, feras prejudiciais, glutões desempregados.” 13 Este testemunho é verdadeiro. Por esta mesma causa persiste em repreendê-los com severidade, para que sejam sãos na fé,

^ Jó 2:11 E três companheiros de Jó chegaram a ouvir toda esta calamidade que viera sobre ele e passaram a chegar, cada um de seu próprio lugar: Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita. Encontraram-se, pois, por combinação para chegarem e se compadecerem dele, e o consolarem.

^ Jó 4:3-6 Eis que corrigiste a muitos, E costumavas fortalecer as mãos fracas.  4 Tuas palavras levantavam a quem tivesse tropeçado; E firmavas os joelhos que se dobravam.  5 Mas esta vez chega a ti, e ficas fatigado; Toca até mesmo a ti, e ficas perturbado.  6 Não é a tua reverência [a base da] tua confiança? Não está a tua esperança na integridade dos teus caminhos?

^ Jó 8:5, 6 Se tu mesmo estivesses à procura de Deus E do Todo-poderoso implorasses favor,  6 Se fosses puro e reto, Ele já teria agora despertado para ti E certamente te restauraria teu justo lugar de permanência.

^ Jó 16:2 “Ouvi muitas coisas como estas. Todos vós sois consoladores funestos!

^ Jó 16:4, 5 Também eu poderia muito bem falar como vós fazeis. Se tão-somente as vossas almas estivessem onde a minha alma está, Seria eu brilhante em palavras contra vós, E menearia a minha cabeça contra vós?  5 Eu vos fortificaria com as palavras da minha boca, E o consolo dos meus próprios lábios refrearia . . .

^ Jó 19:2 “Até quando ficareis irritando a minha alma E esmigalhando-me com palavras?

^ Jó 4:15, 16 E mesmo um espírito passou sobre a minha face; O pêlo da minha carne começou a eriçar-se. 16 Começou a parar, Mas não reconheci seu aspecto; Havia uma figura diante dos meus olhos; Houve uma calmaria e eu ouvi então uma voz:

^ Sal. 38:1-6 Ó Jeová, não me repreendas na tua indignação, Nem me corrijas no teu furor.  2 Pois as tuas próprias flechas penetraram profundamente em mim, E tua mão desceu sobre mim.  3 Não há nenhum ponto sadio na minha carne por causa da tua verberação. Não há paz nos meus ossos por causa do meu pecado.  4 Porque os meus próprios erros passaram acima da minha cabeça; Iguais a uma carga pesada, são pesados demais para mim.  5 Minhas feridas ficaram malcheirosas, supuraram, Por causa da minha tolice.  6 Fiquei desconcertado, encurvei-me ao máximo; O dia inteiro tenho andado entristecido.

^ Heb. 12:12, 13 Por isso, endireitai as mãos pendentes e os joelhos debilitados 13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ 1 Tim. 5:21 Eu te mando solenemente, perante Deus, e Cristo Jesus, e os anjos escolhidos, que guardes estas coisas sem preconceito, não fazendo nada por parcialidade.

^ Pro. 18:13 Quando alguém replica a um assunto antes de ouvi-lo, é tolice da sua parte e uma humilhação.

^ Jó 32:4 E o próprio Eliú tinha esperado por Jó com palavras, porque eram mais velhos em dias do que ele.

^ Jó 32:11 Eis que esperei as vossas palavras, Dei ouvidos aos vossos raciocínios, Até que descobrísseis palavras [para dizer].

^ Jó 33:5-7 Se puderes, replica-me, Enfileira [palavras] diante de mim; toma deveras a tua posição.  6 Eis que sou para o [verdadeiro] Deus exatamente o que tu és; Também eu fui moldado do barro.  7 Eis que nenhuma terribilidade minha te apavorará E nenhuma pressão da minha parte pesará sobre ti.

^ Jó 33:32 Se houver quaisquer palavras [para dizer], replica-me; Fala, pois me agradei da tua justiça.

^ Pro. 16:23 O coração do sábio faz que a sua boca mostre perspicácia e acrescenta persuasão aos seus lábios.

^ Jonas 4:1-11 Isso, porém, desagradava muito a Jonas e acendeu-se a sua ira. 2 Por isso orou a Jeová e disse: “Ai! ó Jeová, não foi esta a minha questão quando vim a estar no meu próprio solo? Por isso é que fui e fugi para Társis; pois eu sabia que és um Deus clemente e misericordioso, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência, e que deploras a calamidade. 3 E agora, ó Jeová, por favor, tira-me a minha alma, pois é melhor eu morrer do que ficar vivo.” 4 Jeová disse por sua vez: “É de direito que se acendeu a tua ira?” 5 Jonas saiu então da cidade e sentou-se ao oriente da cidade; e ali foi fazer para si uma barraca, para ficar sentado à sombra debaixo dela até que visse o que ia acontecer à cidade. 6 Por conseguinte, Jeová Deus providenciou que subisse sobre Jonas um cabaceiro para vir a ser para sombra sobre a sua cabeça, a fim de tirá-lo do seu estado calamitoso. E Jonas começou a alegrar-se muito com o cabaceiro. 7 Mas o [verdadeiro] Deus providenciou um verme ao subir da alva no dia seguinte, para que atacasse o cabaceiro; e este secou-se aos poucos. 8 E sucedeu que, assim que raiou o sol, Deus providenciou também um vento oriental abrasador e o sol se abatia sobre a cabeça de Jonas, de modo que desmaiava; e ele pedia que sua alma morresse e dizia repetidas vezes: “É melhor eu morrer do que ficar vivo.” 9 E Deus passou a dizer a Jonas: “É de direito que se acendeu a tua ira por causa do cabaceiro?” Então ele disse: “É de direito que se acendeu a minha ira a ponto de [eu querer] morrer.” 10 Mas Jeová disse: “Tu, da tua parte, tens pena do cabaceiro que não cultivaste nem fizeste crescer, mostrando ser apenas algo que cresceu de noite e que pereceu apenas como algo que cresceu de noite. 11 E eu, da minha parte, não devia ter pena de Nínive, a grande cidade, em que há mais de cento e vinte mil homens que absolutamente não sabem a diferença entre a sua direita e a sua esquerda, além de [haver] muitos animais domésticos?”

^ Pro. 25:11 Como maçãs de ouro em esculturas de prata é a palavra falada no tempo certo para ela.

^ Pro. 12:25 A ansiedade no coração do homem é o que o fará curvar-se, mas a boa palavra é o que o alegra.

^ Rom. 8:26 De maneira semelhante, o espírito também se junta com ajuda para a nossa fraqueza; pois não sabemos o [problema de] em prol de que devemos orar assim como necessitamos, mas o próprio espírito implora por nós com gemidos não pronunciados.

^ 1 Sam. 1:9-18 Ana levantou-se então, depois de terem comido em Silo e depois de se beber, enquanto Eli, o sacerdote, estava sentado na cadeira junto à ombreira da porta do templo de Jeová. 10 E ela estava amargurada de alma, e começou a orar a Jeová e a chorar muito. 11 E ela prosseguiu, fazendo um voto e dizendo: “Ó Jeová dos exércitos, se sem falta olhares para a tribulação da tua escrava e realmente te lembrares de mim, e não te esqueceres da tua escrava e realmente deres à tua escrava um descendente masculino, eu o entregarei a Jeová todos os dias da sua vida e não passará navalha sobre a sua cabeça.” 12 E sucedeu que, orando ela prolongadamente perante Jeová, Eli vigiava-lhe a boca. 13 Quanto a Ana, falava no seu coração; somente os seus lábios se moviam e não se ouvia a sua voz. Eli, porém, tomou-a por bêbeda. 14 Portanto, Eli lhe disse: “Até quando te comportarás como embriagada? Afasta de ti o teu vinho.” 15 A isso Ana respondeu e disse: “Não, meu senhor! Sou uma mulher de espírito aflito; e não bebi nem vinho nem bebida inebriante, mas derramo a minha alma perante Jeová. 16 Não tomes a tua escrava por mulher imprestável, pois é da abundância da minha preocupação e do meu vexame que tenho falado até agora.” 17 Eli respondeu então e disse: “Vai em paz, e que o Deus de Israel te conceda o teu pedido que lhe fizeste.” 18 A isso ela disse: “Ache a tua serva favor aos teus olhos.” E a mulher passou a ir-se embora e a comer, e seu semblante não estava mais preocupado.

^ Sal. 32:1-5 Feliz é aquele cuja revolta é perdoada, cujo pecado é coberto.  2 Feliz é o homem a quem Jeová não imputa erro, E em cujo espírito não há engano.  3 Quando fiquei calado, meus ossos se gastaram por eu gemer o dia inteiro.  4 Porque de dia e de noite a tua mão pesava sobre mim. A seiva da minha vida se transformou como no calor seco do verão. Selá.  5 Finalmente te confessei meu pecado e não encobri meu erro. Eu disse: “Farei confissão das minhas transgressões a Jeová.” E tu mesmo perdoaste o erro dos meus pecados. Selá.

^ Sal. 32:11 Alegrai-vos em Jeová e sede jubilosos, ó justos; E gritai de júbilo, todos os que sois retos no coração.

^ Sal. 103:8-14 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ 2 Cor. 7:9-11 agora me alegro, não porque fostes entristecidos, mas porque fostes entristecidos até o arrependimento; pois fostes entristecidos de modo piedoso, para que não sofrêsseis dano em algo devido a nós. 10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ Tia. 1:14, 15 Mas cada um é provado por ser provocado e engodado pelo seu próprio desejo. 15 Então o desejo, tendo-se tornado fértil, dá à luz o pecado; o pecado, por sua vez, tendo sido consumado, produz a morte.

^ Gál. 5:16 Mas eu digo: Persisti em andar por espírito, e não executareis nenhum desejo carnal.

^ Sal. 4:4 Ficai agitados, mas não pequeis. Falai no vosso coração, na vossa cama, e ficai quietos. Selá.

^ Sal. 37:8 Larga a ira e abandona o furor; Não te acalores apenas para fazer o mal.

^ Efé. 4:26, 27 Ficai furiosos, mas não pequeis; não se ponha o sol enquanto estais encolerizados, 27 nem deis margem ao Diabo.

^ Col. 3:13 Continuai a suportar-vos uns aos outros e a perdoar-vos uns aos outros liberalmente, se alguém tiver razão para queixa contra outro. Assim como Jeová vos perdoou liberalmente, vós também o fazei.

^ Mat. 5:23, 24 “Se tu, pois, trouxeres a tua dádiva ao altar e ali te lembrares de que o teu irmão tem algo contra ti, 24 deixa a tua dádiva ali na frente do altar e vai; faze primeiro as pazes com o teu irmão, e então, tendo voltado, oferece a tua dádiva.

^ Luc. 17:3, 4 Prestai atenção a vós mesmos. Se o teu irmão cometer um pecado, censura-o, e, se ele se arrepender, perdoa-lhe. 4 Mesmo se pecar contra ti sete vezes por dia e voltar a ti sete vezes, dizendo: ‘Arrependo-me’, tens de perdoar-lhe.”

^ Rom. 12:1 Conseqüentemente, eu vos suplico, irmãos, pelas compaixões de Deus, que apresenteis os vossos corpos como sacrifício vivo, santo [e] aceitável a Deus, um serviço sagrado com a vossa faculdade de raciocínio.

^ Mar. 12:30 e tens de amar a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração, e de toda a tua alma, e de toda a tua mente, e de toda a tua força.’

^ Col. 3:23 O que for que fizerdes, trabalhai nisso de toda a alma como para Jeová, e não como para homens,

^ Luc. 13:24 “Esforçai-vos vigorosamente a entrar pela porta estreita, porque eu vos digo que muitos buscarão entrar, mas não poderão,

^ Fil. 2:25-30 No entanto, considero necessário enviar-vos Epafrodito, meu irmão e colaborador, e soldado companheiro, mas vosso enviado e servidor particular para as minhas necessidades, 26 visto que ele tem saudade de ver todos vós e está deprimido por terdes ouvido que ele adoeceu. 27 Sim, deveras, ele adoeceu quase a ponto de morrer; mas Deus teve misericórdia dele, de fato, não só dele, mas também de mim, para que eu não tivesse pesar sobre pesar. 28 Por isso eu o envio com a maior pressa, para que, vendo-o, vos alegreis novamente e eu esteja mais livre de pesar. 29 Portanto, dai-lhe a acolhida costumeira no Senhor, com toda a alegria; e tende em estima a homens desta sorte, 30 porque ele chegou quase a morrer por causa da obra do Senhor, expondo a sua alma ao perigo, a fim de compensar plenamente o não estardes aqui para me prestar serviço particular.

^ 2 Cor. 8:12 Pois, se houver primeiro a prontidão, é especialmente aceitável segundo o que a pessoa tem, não segundo o que a pessoa não tem.

^ Ecl. 7:16, 17 Não fiques justo demais, nem te mostres excessivamente sábio. Por que devias causar a ti mesmo a desolação? 17 Não sejas iníquo demais, nem te tornes estulto. Por que devias morrer, sendo que não é o teu tempo?

^ 2 Cor. 7:6 Não obstante, Deus, que consola os abatidos, consolou-nos com a presença de Tito;

Capítulo Sete

Audiências judicativas

Tentem deixar o acusado à vontade

Comprovem os fatos e avaliem a atitude do acusado

Quando não houver evidências claras de arrependimento, tentem levar a pessoa a se arrepender durante a audiência

Se o arrependimento for proporcional à extensão da transgressão, repreendam o transgressor usando as Escrituras

Se não estiverem convencidos do arrependimento, informem o transgressor da decisão de desassociá-lo, explicando como ele pode recuperar sua relação com Jeová

1. A audiência judicativa deve ser iniciada com oração na presença do acusado. Sempre que necessário, a comissão judicativa pode pedir sabedoria a Jeová por meio de oração durante suas deliberações em particular. ([Tia. 1:5]) O presidente deve dizer o motivo da reunião. De início, ele pode ler um texto bíblico, como Provérbios 28:13 ou Tiago 5:14, 15. Os anciãos devem tentar deixar o acusado à vontade e expressar seu desejo de ajudar. Eles devem ser rápidos em escutar, mas vagarosos em expressar sua opinião ou inclinação num ou noutro sentido. Mesmo que o acusado seja beligerante, a comissão deve tratá-lo com bondade e respeito, nunca com dureza. — w89 15/9 pp. 19-20.

2. O presidente deve pedir que o acusado se expresse. Se o acusado insistir que é inocente, as testemunhas da transgressão devem ser apresentadas e seu depoimento deve ser dado na presença do acusado. É melhor que as testemunhas façam isso pessoalmente. No entanto, pode ser que morem muito longe ou, por alguma razão, não possam estar presentes. Nesse caso, a comissão e o acusado poderão ouvir o depoimento por meio de uma ligação telefônica segura ou pela leitura de um depoimento entregue por escrito. Deve ser dada ao acusado a oportunidade de responder ao depoimento das testemunhas. Se ele desejar apresentar testemunhas para provar sua inocência, a comissão judicativa deve ouvir o depoimento delas.

3. Escutem apenas as testemunhas com informações relevantes sobre a suposta transgressão. Não se devem permitir depoimentos de quem pretende falar apenas sobre o caráter do acusado. As testemunhas não devem ouvir detalhes nem depoimentos de outras testemunhas. Não é permitida a presença de observadores para dar apoio moral. Não é permitido o uso de aparelhos de gravação.

4. Embora seja raro, o depoimento apresentado durante a audiência talvez leve a comissão judicativa a concluir que o assunto não deve ser tratado judicativamente. Nesse caso, a audiência deve ser suspensa. Informem a pessoa que ela será contatada futuramente quanto ao assunto. O corpo de anciãos deve ser consultado para decidir se a comissão judicativa será dissolvida.

5. A comissão deve primeiro procurar comprovar os fatos e avaliar a atitude do acusado. Isso requer perguntas pertinentes e discretas. A comissão judicativa deve ser minuciosa, mas não deve indagar a respeito de detalhes desnecessários, especialmente os relacionados à má conduta sexual. No entanto, quando o assunto envolver a liberdade bíblica para se divorciar e casar novamente, talvez seja necessário esclarecer alguns detalhes. Quando os anciãos da comissão judicativa acharem que têm o quadro completo, eles podem dispensar o acusado e deliberar sobre o caso e sobre a existência ou não de arrependimento.

Como avaliar se há arrependimento genuíno

6. Em grego, usam-se dois verbos relacionados à ideia de arrependimento. O primeiro destaca uma mudança de atitude ou de ponto de vista. O segundo, um sentimento de lástima. Assim, arrependimento envolve lamentar profundamente o fato de se ter prejudicado a relação com Jeová e o vitupério causado sobre o nome de Jeová e seu povo, bem como um desejo sincero de voltar ao favor de Deus. Inclui uma rejeição de coração do mau proceder, encarando-o como algo repugnante, detestável. ([Rom. 12:9]) Essa atitude deve ser demonstrada por meio de “frutos próprios do arrependimento”, comprovando num grau suficiente a alegação de arrependimento do pecador. — [Luc. 3:8]; it-1 pp. 209-217.

7. Avaliar se há arrependimento não é apenas uma questão de determinar se um transgressor é fraco ou iníquo. Fraqueza não é sinônimo de arrependimento. (w95 1/1 pp. 27-29) A comissão judicativa também não deve decidir à base da notoriedade do erro. Ela deve ver se existem obras claras de arrependimento proporcionais à transgressão. (2 Cor. 7:10, 11) A fim de estender misericórdia, a comissão deve estar convencida da mudança da condição de coração do transgressor, e que ele está determinado a endireitar o erro e absolutamente decidido a evitá-lo no futuro. Mesmo que seja a primeira vez que a pessoa está perante uma comissão judicativa, é necessário determinar se suas ações e atitude indicam que ela se arrependeu e que pode, assim, permanecer na congregação.

8. A gravidade dos pecados pode variar, e logicamente o grau de lástima (arrependimento) deve ser proporcional à gravidade do pecado cometido. A pessoa estava desprevenida e sucumbiu momentaneamente à tentação, ou ela planejou o erro? Desconhecia a gravidade de seu pecado, ou ignorou conselhos e avisos deliberadamente? A transgressão ocorreu apenas uma vez ou tornou-se uma prática? Quanto mais uma pessoa repete um pecado grave, mais ela dá evidência de ser igual às pessoas iníquas que “praticam o que é prejudicial”. — [Sal. 28:3]; it-1 p. 210 § 6.

9. Embora nenhuma desassociação seja automática, uma pessoa talvez tenha ido tão longe em seu proceder pecaminoso que não será capaz de demonstrar arrependimento suficiente perante a comissão judicativa durante a audiência. Nesse caso, a pessoa deve ser desassociada, o que permitirá que o tempo passe para que ela prove seu arrependimento. Pode ser também que a pessoa já tenha passado por outras comissões judicativas. Visto que parecia arrependida, foi repreendida em cada ocasião. Agora, ela pecou novamente. Nesses casos, o modo de vida da pessoa pode indicar falta de arrependimento. — w81 1/12 p. 26 § 23.

10. Seguem-se alguns indícios de que a pessoa está arrependida. No entanto, nenhum desses indícios por si só determina o arrependimento.

A confissão foi voluntária, ou a pessoa teve de ser acusada por outros? Alguns transgressores ficam tão envergonhados ou têm tanta dificuldade para se expressar que relutam em falar.

A pessoa é sincera? ([Atos 5:1-10]) Suas respostas são diretas? Coopera com a comissão judicativa? A comissão judicativa deve ser especialmente cautelosa se a pessoa mostrou traços de hipocrisia, mentiu ou fez esforços deliberados para enganar.

A pessoa tem orado contritamente a Jeová e procurado seu perdão e misericórdia? Tenham em mente que alguns transgressores, embora arrependidos, acham difícil orar. — [Tia. 5:14].

O transgressor fez restituição ou expressou o desejo de fazer isso? Procurou obter o perdão das pessoas contra quem pecou e pediu desculpas a quaisquer outros prejudicados por seu pecado? — w92 15/9 p. 10; w81 1/12 pp. 25-26; w73 p. 703.

Em casos de adultério, a pessoa confessou o pecado ao cônjuge inocente e pediu perdão? — w73 pp. 703-704; w68 pp. 575-576.

Observação: Cabe ao cônjuge inocente decidir perdoar o adultério ou não. O cônjuge culpado não pode ser encarado como alguém arrependido se, depois de cometer adultério, recusar-se a informar o cônjuge inocente sobre o pecado e dar-lhe a oportunidade de perdoar. Se o transgressor não quiser confessar nem pedir perdão por medo de violência por parte do cônjuge inocente, contatem o Escritório antes de dar prosseguimento ao caso.

A pessoa está angustiada e arrependida por ter prejudicado seu relacionamento com Jeová? — [Sal. 32:3-5;][51:1-4].

Ela demonstra tristeza piedosa ou tristeza do mundo? (2 Cor. 7:8-11) Está triste principalmente por ter magoado a Jeová e trazido vitupério sobre ele ou por ter desapontado a família e os amigos e estar envergonhada? ([Esd. 10:1;] Luc. 22:59-62) O modo como as pessoas expressam e controlam suas emoções varia. Lágrimas não necessariamente indicam sincero arrependimento; nem a falta de fortes emoções indica falta de arrependimento. — Gên. 25:29-34;[27:34].

A pessoa aceita a responsabilidade por seu erro, ou minimiza ou justifica seu mau proceder? — 1 Sam. 15:24; 2 Sam. 12:13.

Ela reconhece que pecados menores levaram à transgressão e está disposta a evitá-los?

11. Cada caso é diferente. A comissão judicativa deve considerar todos os fatores envolvidos, incluindo quaisquer circunstâncias atenuantes. Por exemplo, o transgressor pode ter sido vítima de algum tipo de abuso no passado. Circunstâncias atenuantes não justificam a transgressão. (g93 8/10 p. 4) No entanto, discerni-las ajudará a comissão judicativa a entender melhor o transgressor, bem como sua atitude perante a comissão. Ainda assim, não há base para estender misericórdia se não existirem frutos do arrependimento.

12. O mesmo se aplica aos casos em que o transgressor sofre de problemas mentais ou emocionais. (Veja 6:16.) A congregação não deve ser omissa quanto à transgressão dessa pessoa se ela for capaz de se desincumbir de responsabilidades normais para com ela e para com a comunidade de forma razoavelmente aceitável, e se as pessoas em geral a encararem como alguém que pode ser responsabilizado pelo que diz e faz. No entanto, a comissão judicativa deve mostrar consideração e paciência, e estar especialmente atenta à necessidade de discernimento ao avaliar seu arrependimento. Por outro lado, se a comissão judicativa concluir que a condição mental da pessoa é tão grave que os outros em geral a encaram como não sendo responsável pelo que faz, a comissão pode recomendar ao corpo de anciãos que não se tome nenhuma ação judicativa, explicando os motivos dessa recomendação.

Quando não há evidências claras de arrependimento

13. Se não ficar claro até que ponto o transgressor se arrependeu, a comissão deve chamá-lo de volta à sala para considerações adicionais. Os anciãos devem usar a Palavra de Deus para ajudá-lo a entender por que sua conduta foi errada e como afetou seu relacionamento com Jeová e a congregação. É possível que no decorrer da audiência o transgressor demonstre arrependimento a ponto de a comissão poder estender misericórdia a ele. Na maioria dos casos, a pessoa demonstrará algum arrependimento, mas é proporcional à gravidade da transgressão? A comissão judicativa deve mostrar modéstia por ter em mente que, se o transgressor demonstrou poucas obras do arrependimento antes da audiência, ou não demonstrou nenhuma, talvez não consigam levá-lo, durante a audiência, a demonstrar suficiente arrependimento que justifique estender misericórdia a ele. Mesmo se ficar decidido que ele deve ser desassociado, os esforços dos anciãos em levá-lo ao arrependimento podem ajudá-lo a começar a endireitar sua vida e a dar passos rumo à readmissão. ([Heb. 12:13]) Depois de tentar ajudá-lo e escutar suas expressões adicionais, a comissão judicativa pode dispensá-lo e fazer suas deliberações.

14. Em casos complexos, se a comissão judicativa não tiver certeza da orientação bíblica ou dos conselhos da organização, a audiência pode ser suspensa e retomada alguns dias depois. No entanto, não se deve marcar uma reunião adicional apenas para dar tempo ao acusado para deixar de praticar a transgressão ou para demonstrar obras do arrependimento. Se ele demonstrou pouco ou nenhum arrependimento durante a audiência inicial, normalmente não haveria base para estender o caso e marcar uma segunda reunião.

15. Às vezes, em casos judicativos complexos, talvez seja necessário consultar um ancião maduro e experiente de outra congregação ou o superintendente de circuito. Nessa situação, informem o transgressor que a decisão está pendente. Não o informem de que consultarão irmãos que não fazem parte da comissão judicativa, o que às vezes pode incluir o Escritório. Ao considerar o assunto com outro ancião, embora seja necessário considerar os detalhes pertinentes ao assunto, não se deve mencionar o nome dos envolvidos. No entanto, quando o superintendente de circuito é consultado, ou quando as circunstâncias exigem que se contate o Escritório, a comissão judicativa deve revelar os nomes.

16. Os anciãos que servem em uma comissão judicativa devem se esforçar para que sua decisão seja unânime. Em geral, diferenças de opinião podem ser resolvidas por se considerar os assuntos cabalmente como comissão judicativa, pesquisar as Escrituras e as publicações cristãs, orar por sabedoria e orientação e até mesmo consultar um ancião experiente de outra congregação. No entanto, se a comissão não conseguir chegar a uma decisão unânime, a minoria deve apoiar a decisão da maioria.

17. Qualquer coisa enviada por escrito à comissão judicativa pelo acusado ou por testemunhas deve ser mantida em sigilo absoluto. Se for necessário dar continuidade ao assunto mais tarde, os membros da comissão devem dar ao presidente quaisquer anotações pessoais que tenham feito. O presidente guardará essas anotações em um local seguro a fim de evitar quebras de sigilo. Antes de se realizar novamente uma audiência, essas anotações podem ser devolvidas aos anciãos para consulta.

Quando a decisão for repreender

18. Se os anciãos da comissão judicativa concluírem que o transgressor está sinceramente arrependido, eles devem informá-lo da decisão, das restrições judicativas e se a repreensão será anunciada ou não. Eles também devem repreendê-lo à base das Escrituras, mostrando a gravidade da transgressão e dos pecados menores que talvez tenham levado a ela. Repreensão é definida como “aquilo que se destina a convencer outros de que erraram, a fim de induzi-los a admitir os erros e a corrigi-los”. (it-3 p. 418) Assim, repreender judicativamente envolve mais do que apenas tomar uma decisão ou anunciá-la. Envolve fortalecer a determinação do transgressor de fazer o que é certo. Na língua original a palavra para repreensão deriva dum verbo que significa ‘mostrar claramente, salientar com fatos, demonstrar, mostrar com razões e argumentos evidentes ou convincentes’. Devem-se dar sugestões práticas que ajudem o transgressor a fazer ajustes necessários. Se houve testemunhas na audiência, elas podem ser convidadas para escutar a repreensão à base da Bíblia. Desse modo, o acusado é repreendido “perante todos os espectadores”. ([1 Tim. 5:20]) A comissão judicativa deve concluir a audiência com oração na presença do transgressor arrependido.

19. Em todos os casos de repreensão judicativa, o transgressor fica desqualificado para privilégios especiais. Isso inclui o serviço de pioneiro, orar na congregação e participar em qualquer parte na Reunião de Serviço até que progrida espiritualmente. Isso também inclui outras designações congregacionais que podem ser dadas somente a irmãos exemplares. Além disso, em todos os casos de repreensão judicativa serão impostas algumas restrições judicativas. Essas restrições podem incluir não comentar nas reuniões congregacionais e não fazer partes de estudante na Escola do Ministério Teocrático. No entanto, quem decide que restrições serão impostas é a comissão judicativa. Quando os anciãos informam o transgressor arrependido sobre as restrições, é bom informá-lo da data da próxima ocasião em que se reunirão com ele para reavaliar seu progresso. Pode ser desanimador para o transgressor arrependido se as restrições forem impostas por um período muito longo. Na maioria dos casos, pelo menos algumas restrições, se não todas, terão sido gradualmente removidas em poucos meses.

20. A comissão judicativa deve decidir se a repreensão será anunciada à congregação. (w88 15/11 p. 18; w81 1/12 pp. 26-28) Caso a pessoa se mude depois disso, nenhum anúncio sobre essa repreensão deve ser feito na nova congregação. — km 6/75 p. 3.

A repreensão deve ser anunciada se o pecado ficou amplamente conhecido ou provavelmente ficará conhecido na congregação ou comunidade. Um anúncio protegerá o bom nome da congregação.

Em caso de adultério, por exemplo, o cônjuge inocente talvez esteja propenso a perdoar, mas até o caso ser encerrado pode ser que não tenha se sentido preparado para voltar a ter relações sexuais. Se ainda existir a possibilidade de um divórcio bíblico, um anúncio protegerá a reputação da congregação e do cônjuge inocente.

A comissão talvez tenha motivos específicos para crer que a congregação precisa ter certa cautela com o transgressor arrependido. Por exemplo, talvez ele tenha ignorado várias vezes conselhos anteriores a respeito dos passos que levaram à transgressão cometida.

Também, em um caso envolvendo transgressão que pode ser encarada como abuso sexual de menores, anunciar a repreensão de um transgressor arrependido servirá de proteção para a congregação. — Veja a carta de 1.° de outubro de 2012, a todos os corpos de anciãos, sobre abuso de menores.

21. O coordenador do corpo de anciãos deve aprovar o anúncio antes de um ancião o ler à congregação. O anúncio deve dizer o seguinte: “O(a) irmão(ã) [nome da pessoa] foi repreendido(a).” As restrições não devem ser anunciadas. — Veja a carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, para orientações sobre como arquivar informações confidenciais.

22. A comissão judicativa deve acompanhar o progresso espiritual do transgressor arrependido e ficar atenta para remover as restrições judicativas gradualmente à medida que ele se recuperar em sentido espiritual. Não é necessário que todo o corpo de anciãos decida sobre a remoção das restrições, exceto em situações incomuns. A comissão deve informar o corpo de anciãos quando qualquer restrição for removida. Quando um ancião que serviu na comissão original se mudar ou deixar de servir como ancião, o corpo de anciãos deve escolher um substituto para acompanhar o progresso do transgressor. Se o transgressor se mudar antes de a comissão remover todas as restrições, a nova congregação deve receber detalhes suficientes para que os anciãos possam avaliar a real condição espiritual do transgressor. Forneça o tipo de informação e de detalhes que gostaria de receber caso a pessoa estivesse se mudando para a sua congregação. Os anciãos da nova congregação devem escolher dois ou três anciãos para acompanhar o progresso do transgressor e remover suas restrições judicativas de acordo com seu progresso.

23. Em alguns casos, os anciãos podem achar necessário alertar a congregação por meio de um discurso bíblico sobre o tipo de pecado cometido. Em geral, um membro da comissão judicativa fará esse discurso. Ele deve explicar por que aquela conduta é errada e como evitá-la, mas sem mencionar nada que ligue o tipo de pecado em consideração ao transgressor. Caso a repreensão seja anunciada, os anciãos devem esperar algumas semanas para fazer o discurso; se a repreensão não for anunciada, não há necessidade de aguardar.

24. Depois de o caso ser concluído, nenhuma ação judicativa adicional é tomada a menos que o transgressor se envolva novamente numa transgressão grave. No entanto, em casos raros talvez haja uma exceção se, em poucos dias depois da decisão, surgirem novas informações que deixem claro à comissão judicativa que o transgressor não estava arrependido, talvez porque deu falso testemunho ou omitiu intencionalmente fatos importantes durante a audiência. Nesses casos pode haver base para a comissão judicativa reconsiderar sua decisão e decidir-se pela desassociação, especialmente se nenhum anúncio de repreensão tiver sido feito. Quando a audiência for retomada, a pessoa terá a oportunidade de ouvir as novas evidências e de apresentar sua versão. Em situações dessa natureza, é melhor pedir orientação ao Escritório antes de dar prosseguimento ao caso.

25. Se o transgressor voltar a cometer uma transgressão grave depois de a comissão judicativa tomar uma decisão e encerrar o caso, a comissão judicativa que lidou com o caso anterior não cuidará automaticamente do novo caso. O corpo de anciãos deve se reunir e escolher a comissão judicativa. Na maioria dos casos, os anciãos escolherão os mesmos anciãos para servir na nova comissão judicativa, mas o corpo de anciãos pode decidir usar irmãos diferentes ou acrescentar outro ancião à comissão.

Quando a decisão for desassociar

26. Se o transgressor não demonstrar arrependimento genuíno, deve ser desassociado. (Veja 7:8.) A comissão deve informá-lo da decisão e se esforçar para ajudá-lo a ver como pode usar o tempo em que estiver desassociado para recuperar sua relação com Jeová. A comissão pode lhe mostrar textos como 2 Coríntios 7:10, 11 e Hebreus 12:5-7. A comissão judicativa deve ser bondosa e positiva, assegurando-lhe que pode ser perdoado se realmente se arrepender.

27. As seguintes informações devem ser transmitidas oralmente ao transgressor depois de informá-lo da decisão da comissão:

Mencionem quais os passos necessários para futura readmissão.

Informem o transgressor que ele tem sete dias para apelar por escrito se achar que houve algum erro grave no julgamento. (od pp. 153-154) Ele deve dirigir sua carta de apelação à comissão judicativa.

28. A comissão judicativa não deve incentivá-lo a apelar nem desencorajá-lo de fazer isso. Antes de dispensá-lo, os anciãos devem perguntar se ele tem alguma dúvida. A comissão judicativa deve concluir com oração depois de dispensar o transgressor.

29. Se o transgressor não arrependido não compareceu à audiência judicativa, a comissão judicativa deve fazer esforços razoáveis para informá-lo oralmente sobre a decisão, sobre a opção de apelar e assim por diante. Os anciãos não devem deixar uma mensagem de caráter confidencial em uma secretária eletrônica ou correio de voz, nem enviá-la por e-mail ou mensagem de texto de celular. Se ele não cooperar com os esforços feitos para o informarem, a comissão judicativa deve contatar o Escritório.

30. Deixem passar o período de sete dias para a apelação, mesmo que a pessoa diga que não deseja apelar ou não tenha comparecido à audiência judicativa.

31. O coordenador do corpo de anciãos deve verificar se o anúncio está em conformidade com as orientações da organização. O anúncio deve ser lido por um ancião e deve dizer o seguinte: “[Nome da pessoa] não é mais Testemunha de Jeová.”

32. A desassociação entra em vigor quando o anúncio é feito à congregação. Antes do anúncio, o transgressor não deve comentar ou orar na congregação, nem cuidar de qualquer privilégio especial de serviço. (od p. 154) O anúncio deve ser feito em apenas uma congregação.

33. A comissão judicativa deve informar imediatamente o Escritório a respeito da desassociação, usando os formulários apropriados. Ao fazer o relatório, leiam e sigam com cuidado as instruções no formulário.

34. Ao dar o caso por encerrado, o presidente deve guardar no arquivo confidencial da congregação, num envelope lacrado, apenas as anotações e documentos necessários, um resumo detalhado do caso e os formulários S-77. Os anciãos da comissão não devem deixar nada guardado fora do envelope (incluindo anotações pessoais). No envelope deve-se escrever o nome do transgressor, os nomes de quem compôs a comissão judicativa (indicando o presidente), a ação tomada e a data da ação. — Veja a carta de 27 de dezembro de 2011, a todos os corpos de anciãos, para mais detalhes sobre como arquivar informações confidenciais.

^ parágrafo 1 Tia. 1:5 Portanto, se alguém de vós tiver falta de sabedoria, persista ele em pedi-la a Deus, pois ele dá generosamente a todos, e sem censurar; e ser-lhe-á dada.

^ parágrafo 1 Pro. 28:13 Quem encobre as suas transgressões não será bem sucedido, mas, ter-se-á misericórdia com aquele que [as] confessa e abandona.

^ parágrafo 1 Tia. 5:14, 15 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado.

^ parágrafo 6 Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ parágrafo 6 Luc. 3:8 Produzi, pois, frutos próprios do arrependimento. E não principieis a dizer no vosso íntimo: ‘Temos por pai a Abraão.’ Pois eu vos digo que Deus tem poder para suscitar destas pedras filhos a Abraão.

^ parágrafo 7 2 Cor. 7:10, 11 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ parágrafo 8 Sal. 28:3 Não me arrastes junto com os iníquos e com os que praticam o que é prejudicial, Os que falam de paz com os seus companheiros, mas em cujos corações há o que é mau.

^ parágrafo 10 Atos 5:1-10 No entanto, certo homem, de nome Ananias, junto com Safira, sua esposa, vendeu uma propriedade 2 e reteve secretamente parte do preço, sabendo disso também a sua esposa, e trouxe apenas parte e a depositou aos pés dos apóstolos. 3 Mas Pedro disse: “Ananias, por que te afoitou Satanás a trapacear o espírito santo e a reter secretamente parte do preço do campo? 4 Enquanto permanecia contigo, não permanecia teu, e depois de ter sido vendido, não continuou a estar sob o teu controle? Por que é que propuseste uma ação dessas no teu coração? Trapaceaste, não homens, mas a Deus.” 5 Ao ouvir estas palavras, Ananias caiu e expirou. E veio grande temor sobre todos os que ouviram isso. 6 Mas os homens mais jovens levantaram-se, enrolaram-no em panos e o levaram para fora, e o enterraram. 7 Ora, depois de um intervalo de cerca de três horas entrou a esposa dele, não sabendo o que tinha acontecido. 8 Pedro disse-lhe: “Dize-me, vendestes vós [dois] o campo por tanto?” Ela disse: “Sim, por tanto.” 9 Pedro [disse-]lhe então: “Por que concordastes entre vós [dois] fazer uma prova com o espírito de Jeová? Eis que estão à porta os pés dos que enterraram teu marido, e eles te levarão para fora.” 10 Ela caiu instantaneamente aos pés dele e expirou. Quando os jovens entraram, acharam-na morta, e levaram-na para fora e a enterraram ao lado de seu marido.

^ parágrafo 10 Tia. 5:14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová.

^ parágrafo 10 Sal. 32:3-5 Quando fiquei calado, meus ossos se gastaram por eu gemer o dia inteiro.  4 Porque de dia e de noite a tua mão pesava sobre mim. A seiva da minha vida se transformou como no calor seco do verão. Selá.  5 Finalmente te confessei meu pecado e não encobri meu erro. Eu disse: “Farei confissão das minhas transgressões a Jeová.” E tu mesmo perdoaste o erro dos meus pecados. Selá.

^ parágrafo 10 Sal. 51:1-4 Mostra-me favor, ó Deus, segundo a tua benevolência. Segundo a abundância das tuas misericórdias, extingue as minhas transgressões.  2 Lava cabalmente de mim o meu erro E purifica-me mesmo do meu pecado.  3 Pois eu mesmo conheço as minhas transgressões E meu pecado está constantemente diante de mim.  4 Pequei contra ti, somente contra ti, E fiz o que é mau aos teus olhos, A fim de que te mostres justo ao falares, Para que sejas puro ao julgares.

^ parágrafo 10 2 Cor. 7:8-11 Por isso, mesmo que eu vos tenha entristecido com a minha carta, não o deploro. Embora eu o tenha no princípio deplorado, (vejo que aquela carta vos entristeceu, embora por pouco tempo,) 9 agora me alegro, não porque fostes entristecidos, mas porque fostes entristecidos até o arrependimento; pois fostes entristecidos de modo piedoso, para que não sofrêsseis dano em algo devido a nós. 10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ parágrafo 10 Esd. 10:1 Ora, assim que Esdras tinha orado e feito confissão, enquanto chorava e jazia prostrado diante da casa do [verdadeiro] Deus, reuniram-se a ele os de Israel, uma congregação muito grande, homens e mulheres, e crianças, porque o povo havia chorado muito.

^ parágrafo 10 Luc. 22:59-62 E, depois de passar aproximadamente uma hora, outro [homem] começou a insistir fortemente: “Este [homem] certamente também estava com ele; pois, de fato, é galileu!” 60 Mas Pedro disse: “Homem, não sei o que dizes.” E, instantaneamente, enquanto ainda falava, cantou um galo. 61 E o Senhor voltou-se e olhou para Pedro, e Pedro lembrou-se da pronunciação do Senhor, quando lhe disse: “Hoje, antes de o galo cantar, repudiar-me-ás três vezes.” 62 E ele saiu e chorou amargamente.

^ parágrafo 10 Gên. 25:29-34 Certa vez Jacó tinha ao fogo um cozido, quando Esaú veio do campo, cansado. 30 De modo que Esaú disse a Jacó: “Depressa, por favor, dá-me um bocado do vermelho — do vermelho aí, pois estou cansado!” É por isso que foi chamado pelo nome de Edom. 31 A isso Jacó disse: “Vende-me primeiro teu direito de primogênito!” 32 E Esaú continuou: “Eis que estou simplesmente morrendo, e de que proveito me é a primogenitura?” 33 E Jacó acrescentou: “Jura-me primeiro!” E ele passou a jurar-lhe e a vender a Jacó seu direito como primogênito. 34 E Jacó deu a Esaú pão e cozido de lentilhas, e ele foi comer e beber. Depois se levantou e foi embora. Assim desprezou Esaú a primogenitura.

^ parágrafo 10 Gên. 27:34 Ouvindo as palavras de seu pai, Esaú começou a clamar de maneira extremamente alta e amargurada, e disse a seu pai: “Abençoa-me, sim, abençoa-me também a mim, meu pai!”

^ parágrafo 10 1 Sam. 15:24 Saul disse então a Samuel: “Pequei; pois infringi a ordem de Jeová e as tuas palavras, porque temi o povo e assim obedeci à sua voz.

^ parágrafo 10 2 Sam. 12:13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás.

^ parágrafo 13 Heb. 12:13 e persisti em endireitar as veredas para os vossos pés, para que o coxo não fique desconjuntado, mas, antes, para que sare.

^ parágrafo 18 1 Tim. 5:20 Repreende perante todos os espectadores aqueles que praticam o pecado, para que os demais também tenham temor.

^ parágrafo 26 2 Cor. 7:10, 11 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ parágrafo 26 Heb. 12:5-7 mas esquecestes inteiramente a exortação que se dirige a vós como a filhos: “Filho meu, não deprecies [a] disciplina da parte de Jeová, nem desfaleças quando és corrigido por ele; 6 pois Jeová disciplina aquele a quem ama; de fato, açoita a cada um a quem recebe como filho.” 7 É para disciplina que estais perseverando. Deus vos trata como a filhos. Pois, que filho há a quem o pai não disciplina?

^ ***w89 15/9 pp. 19-20 Anciãos — tratem o rebanho de Deus com ternura!***

15. Quão importante é a oração nas audiências judicativas?

15 Toda comissão judicativa cristã deve recorrer à ajuda de Jeová através de oração fervorosa. A reunião com um irmão ou uma irmã acusado(a) de transgressão séria deve ser iniciada com oração. De fato, seria próprio orar em qualquer momento em que, durante a consideração, surgir uma necessidade específica da ajuda de Deus. — Tiago 5:13-18.

16. Como devem os anciãos conduzir uma audiência judicativa, e por quê?

16 Os anciãos sabem que um concrente acusado de transgressão é uma “ovelha” no rebanho de Deus e que deve ser tratada com ternura. (Compare com Ezequiel 34:7-14.) Ovelhas literais necessitam de cuidado terno, pois são criaturas tímidas, dependentes da proteção do pastor. Assim, que dizer das ovelhas simbólicas na congregação local? Elas, sem dúvida, se sentem seguras sob os cuidados do Grande Pastor, Jeová Deus e o Pastor Excelente, Jesus Cristo. Mas, os subpastores do rebanho devem agir de um modo que contribua para a paz íntima e senso de segurança dos servos de Jeová semelhantes a ovelhas. Então, se você é subpastor cristão, sentem-se seus irmãos e irmãs seguros e tranqüilos sob seus cuidados? É verdade que os anciãos têm de sustentar firmemente as leis e os princípios bíblicos. Mas, biblicamente exige-se que tratem as ovelhas de maneira amorosa, e que conduzam audiências judicativas de modo calmo, ordeiro, bondoso e com consideração.

17. Que pontos bíblicos devem os anciãos lembrar-se, em especial durante uma audiência judicativa?

17 Sendo imperfeitos, “todos nós tropeçamos muitas vezes” no que dizemos. ([Tiago 3:2]) Cada um de nós precisa da misericórdia de Deus e do “sacrifício propiciatório” de Cristo. (1 João 1:8-2:2;[Salmo 130:3]) Assim, o subpastor cristão deve adotar um conceito humilde sobre si mesmo. Deve também lembrar-se das palavras de Jesus: “Assim como quereis que os homens façam a vós, fazei do mesmo modo a eles.” ([Lucas 6:31]) Esse conselho deve ser aplicado em especial durante audiências judicativas. Homens espiritualmente qualificados devem tentar reajustar o cristão errante ‘num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que não seja também tentado’. — [Gálatas 6:1;] 1 Coríntios 10:12.

18. (a) O que poderá resultar se os anciãos tratarem outros duramente numa audiência judicativa? (b) Em vista de [Marcos 9:42], contra o que devem os anciãos e outros cristãos se precaver?

18 Se os anciãos tratarem outros duramente em audiências judicativas, isso poderá ser prejudicial para essas pessoas. Mas, mesmo que não resulte em nenhum mal emocional ou físico, poderá haver grave dano espiritual, e as qualificações dos superintendentes também poderiam ser postas em dúvida. (Compare com [Tiago 2:13].) Assim, em audiências judicativas, e em todas as outras ocasiões, os anciãos devem ser bondosos e cuidar para não fazer outros tropeçar. Naturalmente, todos os cristãos têm de ter cuidado nisso, pois Jesus disse: “Quem fizer tropeçar a um destes pequenos que crêem, melhor lhe seria que se lhe pusesse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse realmente lançado no mar.” ([Marcos 9:42]) Uma mó superior poderia ser tão grande que normalmente seria necessário a força de um animal para girá-la, e ninguém atirado ao mar com tal peso no pescoço sobreviveria. Certamente, pois, o ancião deve cuidar em não causar tropeço que pudesse resultar em duradouro dano espiritual para si mesmo e para quem quer que viesse a tropeçar. — Filipenses 1:9-11.

Mostre Sempre Terna Consideração

19. Que conselho deu Pedro a co-anciãos, e de que forma a devida aplicação desse conselho influi nas perspectivas destes?

19 O apóstolo Pedro mostrou como é que os co-superintendentes devem pastorear o rebanho ao escrever: “Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob Compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho. E, quando o pastor principal tiver sido manifestado, recebereis a coroa imarcescível da glória.” (1 Pedro 5:2-4) Apenas pela aplicação de tal conselho, e por mostrarem terno cuidado para com o rebanho de Deus, podem os superintendentes ungidos ganhar a recompensa celestial quais criaturas espirituais imortais e os anciãos com esperança terrestre ganhar a vida eterna no vindouro Paraíso global.

20. (a) Como devem os subpastores cristãos tratar seus concrentes? (b) O que pensa você a respeito do serviço exemplar e terno cuidado de anciãos amorosos?

20 Tanto Jeová Deus como Jesus Cristo são Pastores amorosos e compassivos. Assim, ao passo que subpastores cristãos firmemente defendem normas divinas, eles devem mostrar amor e compaixão ao tratar com concrentes semelhantes a ovelhas. Por certo, todas as Testemunhas de Jeová leais apreciam muito o trabalho exemplar desses anciãos abnegados que guardam a sua custódia e que tratam o rebanho de Deus com ternura. Pode-se demonstrar tal apreço, junto com o devido respeito, por se ser obediente aos que lideram entre nós.

^ parágrafo 15 Tia. 5:13-18 Há entre vós alguém que sofre o mal? Faça orações. Há alguém bem animado? Cante salmos. 14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força. 17 Elias era homem com sentimentos iguais aos nossos, contudo, em oração, ele orou para que não chovesse; e não choveu no país por três anos e seis meses. 18 E ele orou novamente, e o céu deu chuva e a terra produziu os seus frutos.

^ parágrafo 16 Eze. 34:7-14 “‘“Portanto, pastores, ouvi a palavra de Jeová: 8 ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “por certo, visto que as minhas ovelhas se tornaram algo a ser saqueado e minhas ovelhas continuaram a ser alimento para toda fera do campo, por não haver pastor, e meus pastores não buscaram as minhas ovelhas, mas os pastores continuaram a apascentar a si mesmos e não apascentaram as minhas próprias ovelhas”’, 9 por isso, pastores, ouvi a palavra de Jeová. 10 Assim disse o Soberano Senhor Jeová: ‘Eis que sou contra os pastores, e certamente exigirei de volta as minhas ovelhas da sua mão e os farei cessar de apascentar as [minhas] ovelhas, e os pastores não mais se apascentarão a si mesmos; e vou livrar as minhas ovelhas da sua boca e elas não se tornarão alimento para eles.’” 11 “‘Pois assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Eis aqui estou, eu mesmo, e vou buscar as minhas ovelhas e cuidar delas. 12 Com o cuidado de alguém que apascenta a sua grei no dia em que chega a estar no meio das suas ovelhas que foram espalhadas, assim cuidarei das minhas ovelhas; e vou livrá-las de todos os lugares aos quais foram espalhadas no dia de nuvens e de densas trevas. 13 E vou fazê-las sair dentre os povos e reuni-las das terras, e vou fazê-las chegar ao seu solo e apascentá-las nos montes de Israel, junto aos regos e junto a todos os lugares de morada da terra. 14 Apascentá-las-ei num bom pasto e seu lugar de permanência virá a estar nos montes altos de Israel. Ali se deitarão num bom lugar de permanência e pastarão num pasto gordo sobre os montes de Israel.”

^ parágrafo 17 Tia. 3:2 Pois, todos nós tropeçamos muitas vezes. Se alguém não tropeçar em palavra, este é homem perfeito, capaz de refrear também todo o [seu] corpo.

^ parágrafo 17 1 João 1:8-2:2 Se fizermos a declaração: “Não temos pecado”, estamos desencaminhando a nós mesmos e a verdade não está em nós. 9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça. 10 Se fizermos a declaração: “Não temos [cometido] pecado”, fazemo-lo mentiroso e a sua palavra não está em nós.

2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ parágrafo 17 Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ parágrafo 17 Luc. 6:31 “Também, assim como quereis que os homens façam a vós, fazei do mesmo modo a eles.

^ parágrafo 17 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 17 1 Cor. 10:12 Conseqüentemente, quem pensa estar de pé, acautele-se para que não caia.

^ Mar. 9:42 Mas, quem fizer tropeçar a um destes pequenos que crêem, melhor lhe seria que se lhe pusesse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse realmente lançado no mar.

^ parágrafo 18 Tia. 2:13 Pois, quem não praticar a misericórdia terá o [seu] julgamento sem misericórdia. A misericórdia exulta triunfantemente sobre o julgamento.

^ parágrafo 18 Mar. 9:42 Mas, quem fizer tropeçar a um destes pequenos que crêem, melhor lhe seria que se lhe pusesse em volta do pescoço uma mó daquelas que o burro faz girar e que fosse realmente lançado no mar.

^ parágrafo 18 Fil. 1:9-11 E isto é o que continuo a orar: que o vosso amor abunde ainda mais e mais com conhecimento exato e pleno discernimento; 10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo, 11 e estejais cheios de fruto justo, que é por intermédio de Jesus Cristo, para a glória e o louvor de Deus.

^ parágrafo 19 1 Ped. 5:2-4 Pastoreai o rebanho de Deus, que está aos vossos cuidados, não sob compulsão, mas espontaneamente; nem por amor de ganho desonesto, mas com anelo; 3 nem como que dominando sobre os que são a herança de Deus, mas tornando-vos exemplos para o rebanho. 4 E, quando o pastor principal tiver sido manifestado, recebereis a coroa imarcescível da glória.

^ ***it-1 pp. 209-217 Arrependimento***

Arrependimento

O verbo “arrepender-se” significa “mudar de atitude com respeito a uma ação ou conduta passada (ou tencionada), por se sentir lástima ou dessatisfação”, ou “sentir lástima, contrição, ou compunção, pelo que a pessoa fez ou deixou de fazer”. Em muitos textos, esta é a idéia do hebraico na·hhám. Na·hhám pode significar “deplorar (sentir lástima), guardar um período de luto, arrepender-se” ([Êx 13:17;][Gên 38:12;][Jó 42:6]), bem como “consolar-se” ([2Sa 13:39;][Ez 5:13]), “aliviar-se (como que dos inimigos)”. ([Is 1:24]) Quer se sinta lástima quer consolo, pode-se depreender que está envolvida uma mudança de idéia ou de sentimento.

Em grego, usam-se dois verbos em conexão com o arrependimento: me·ta·no·é·o e me·ta·mé·lo·mai. O primeiro compõe-se de me·tá, significando “depois”, e de no·é·o (relacionado com nous, a mente, a disposição mental, ou a consciência moral), significando “perceber, discernir, compreender, ou estar ciente”. Por isso, me·ta·no·é·o significa literalmente conhecimento posterior (em contraste com previsão, ou conhecimento prévio), e significa uma mudança de idéia, de atitude ou de propósito da pessoa. Me·ta·mé·lo·mai, por outro lado, provém de mé·lo, que significa “importar-se com, ou interessar-se em”. O prefixo me·tá (depois) dá ao verbo o sentido de ‘deplorar’ ([Mt 21:30;][2Co 7:8]), ou ‘arrepender-se’.

Assim, me·ta·no·é·o destaca o ponto de vista ou a disposição mental mudada, a rejeição do proceder ou da ação passada ou tencionada como indesejável ([Re 2:5;][3:3]), ao passo que me·ta·mé·lo·mai dá ênfase ao sentimento de lástima por parte da pessoa. ([Mt 21:30]) Conforme comenta o Theological Dictionary of the New Testament (Dicionário Teológico do Novo Testamento, editado por G. Kittel, Vol. IV, p. 629): “Quando, portanto, o N[ovo] T[estamento] separa os significados [destes termos], revela clara consciência da substância imutável de ambos os conceitos. Em contraste, o uso helenístico freqüentemente eliminava a distinção entre as duas palavras.” — Traduzido para o inglês por G. Bromiley, 1969.

Naturalmente, um ponto de vista mudado muitas vezes é acompanhado por sentimentos mudados, ou o sentimento de lástima talvez o preceda e leve a uma definitiva mudança de ponto de vista ou de vontade. ([1Sa 24:5-7]) De modo que estes dois termos, embora tendo sentidos distintos, estão intimamente relacionados.

Arrependimento Humano de Pecados. O que torna necessário o arrependimento é o pecado, deixar de satisfazer os justos requisitos de Deus. ([1Jo 5:17]) Visto que todo o gênero humano foi vendido ao pecado por Adão, todos os descendentes dele precisam arrepender-se. ([Sal 51:5;][Ro 3:23;][5:12]) Conforme indicado sob o verbete RECONCILIAÇÃO, o arrependimento (seguido pela conversão) é um pré-requisito para que o homem seja reconciliado com Deus.

O arrependimento talvez se dê quanto ao inteiro proceder de vida da pessoa, proceder este que tem sido contrário ao propósito e à vontade de Deus, e que, ao invés, tem-se harmonizado com o mundo sob o controle do Adversário de Deus. ([1Pe 4:3;] 1Jo 2:15-17;[5:19]) Ou talvez se refira a determinado aspecto da vida da pessoa, a uma prática errada que manche e macule um proceder de outro modo aceitável; poderá referir-se a apenas um ato de transgressão ou até mesmo a uma tendência, inclinação ou atitude errada. (Sal 141:3, 4;[Pr 6:16-19;][Tg 2:9;][4:13-17;][1Jo 2:1]) Por conseguinte, o alcance das falhas pode ser mui amplo, ou bastante específico.

Similarmente, a extensão em que a pessoa se desvia da justiça poderá ser grande ou pequena, e o grau de lástima deveria ser, logicamente, comensurável ao grau do desvio. Os israelitas “se revoltaram profundamente” contra Jeová, e estavam “apodrecendo” em suas transgressões. ([Is 31:6;][64:5, 6;][Ez 33:10]) Por outro lado, o apóstolo Paulo fala do ‘homem que dá um passo em falso antes de se aperceber disso’, e aconselha os que possuem qualificações espirituais a ‘tentarem reajustar tal homem num espírito de brandura’. ([Gál 6:1]) Visto que Jeová misericordiosamente leva em conta a fraqueza carnal de seus servos, eles não precisam ficar num estado constante de remorso, devido aos erros que resultam da imperfeição herdada. (Sal 103:8-14;[130:3]) Se estiverem andando conscienciosamente nos caminhos de Deus, podem sentir-se alegres. — [Fil 4:4-6;][1Jo 3:19-22].

O arrependimento poderá dar-se por parte daqueles que já usufruíram uma relação favorável com Deus, mas que se desviaram e sofreram a perda do favor e da bênção de Deus. ([1Pe 2:25]) Israel estava em pacto com Deus — era um “povo santo”, escolhido dentre todas as nações ([De 7:6;][Êx 19:5, 6]); os cristãos também vieram a ter uma posição justa perante Deus, por meio do novo pacto mediado por Cristo. ([1Co 11:25;][1Pe 2:9, 10]) No caso daqueles que se desviaram, o arrependimento conduziu à restauração de sua relação correta com Deus, e aos benefícios e bênçãos conseqüentes de tal relação. ([Je 15:19-21;][Tg 4:8-10]) Para os que antes não usufruíam tal relação com Deus, tais como os povos pagãos das nações não-israelitas durante o tempo em que vigorava o pacto de Deus com Israel ([Ef 2:11, 12]), e também as pessoas de qualquer raça ou nacionalidade que estão fora da congregação cristã, o arrependimento é um passo primário e essencial para poderem obter uma posição correta perante Deus, tendo em vista a vida eterna. — [At 11:18;][17:30;][20:21].

O arrependimento pode dar-se em base coletiva, bem como individual. Assim, a pregação de Jonas provocou o arrependimento da inteira cidade de Nínive, desde o rei até “o menor deles”, pois, aos olhos de Deus, todos eram partícipes do erro. ([Jon 3:5-9]; compare isso com [Je 18:7, 8].) A inteira congregação de israelitas que retornaram, às instâncias de Esdras, reconheceu sua culpa comunal perante Deus, expressando o arrependimento através de seus representantes principescos. ([Esd 10:7-14]; compare isso com [2Cr 29:1,][10;][30:1-15;][31:1, 2].) A congregação em Corinto expressou arrependimento por ter tolerado no seu meio um praticante de grave transgressão. (Veja [2Co 7:8-11;][1Co 5:1-5].) Até mesmo os profetas Jeremias e Daniel não se isentaram por completo de culpa ao confessarem as transgressões de Judá, que levaram à sua derrubada. — [La 3:40-42;][Da 9:4, 5].

O que o verdadeiro arrependimento requer. O arrependimento envolve tanto a mente como o coração. Tem de se reconhecer que o proceder ou a ação foram errados, e isto exige a admissão de que as normas e a vontade de Deus são justas. O desconhecimento ou o esquecimento de sua vontade e de suas normas constituem uma barreira para o arrependimento. (2Rs 22:10, 11,[18, 19;][Jon 1:1, 2;][4:11;][Ro 10:2, 3]) Por esta razão, Jeová misericordiosamente tem enviado profetas e pregadores, concitando as pessoas ao arrependimento. ([Je 7:13;][25:4-6;] Mr 1:14, 15;[6:12;][Lu 24:27]) Por meio da divulgação das boas novas através da congregação cristã, e especialmente a partir da conversão de Cornélio, Deus “está dizendo à humanidade que todos, em toda a parte, se arrependam”. (At 17:22, 23,[29-31;][13:38, 39]) A Palavra de Deus — escrita ou falada — é o meio de ‘persuadi-los’, convencendo-os da justeza do modo de Deus e do erro dos próprios modos deles de agir. (Veja Lu 16:30, 31; 1Co 14:24, 25;[He 4:12, 13].) A lei de Deus é “perfeita, fazendo retornar a alma”. — [Sal 19:7].

O Rei Davi menciona ‘ensinar aos transgressores os caminhos de Deus, de modo que possam retornar a ele’ ([Sal 51:13]), sendo que tais pecadores, sem dúvida, eram co-israelitas. Instruiu-se Timóteo a não contender ao lidar com cristãos nas congregações que servia, mas a ‘instruir com brandura os que não estivessem favoravelmente dispostos’, visto que Deus talvez lhes desse o ‘arrependimento, conduzindo a um conhecimento exato da verdade e eles voltassem ao seu próprio juízo, saindo do laço do Diabo’. ([2Ti 2:23-26]) Portanto, o convite ao arrependimento pode ser feito dentro da congregação do povo de Deus, bem como fora dela.

A pessoa tem de reconhecer que pecou contra Deus. ([Sal 51:3, 4;][Je 3:25]) Isto pode ser bem evidente no caso de blasfêmia direta ou declarada, de mau uso do nome de Deus, ou de adoração de outros deuses, tal como pelo uso de imagens idólatras. ([Êx 20:2-7]) No entanto, mesmo no que se poderia considerar um “assunto particular”, ou algo entre a própria pessoa e outro humano, é preciso reconhecer os erros cometidos como pecados contra Deus, como tratamento desrespeitoso para com Jeová. (Veja [2Sa 12:7-14;][Sal 51:4;][Lu 15:21].) Mesmo os erros cometidos em ignorância ou por engano devem ser reconhecidos como tornando a pessoa culpada perante o Governante Soberano, Jeová Deus. — Veja [Le 5:17-19;] Sal 51:5, 6;[119:67;][1Ti 1:13-16].

A obra dos profetas consistia na maior parte em convencer Israel de seus pecados ([Is 58:1, 2;][Miq 3:8-11]), quer fosse idolatria ([Ez 14:6]), injustiça, opressão do próximo ([Je 34:14-16;][Is 1:16, 17]), imoralidade ([Je 5:7-9]), quer deixar de confiar em Jeová Deus, e, em vez disso, confiar em homens e no poderio militar de nações (1Sa 12:19-21;[Je 2:35-37;][Os 12:6;][14:1-3]). A mensagem de João, o Batizador, e a de Jesus Cristo eram convites ao arrependimento por parte dos judeus. ([Mt 3:1, 2,][7, 8;][4:17]) João e Jesus despojaram o povo e seus líderes religiosos da fachada de autojustiça, e da observância de tradições de homens e da hipocrisia, expondo o estado pecaminoso da nação. — [Lu 3:7, 8;][Mt 15:1-9;][23:1-39;][Jo 8:31-47;][9:40, 41].

Entender com o coração. Portanto, para haver arrependimento, primeiro é preciso ouvir e ver com entendimento, por causa dum coração receptivo. (Veja [Is 6:9, 10;] Mt 13:13-15; At 28:26, 27.) A mente não apenas percebe e capta o que o ouvido ouve e o olho vê, mas, o que é mais importante, os arrependidos ‘entendem [“o pensamento”, [Jo 12:40]] com o coração’. ([Mt 13:15;][At 28:27]) Portanto, não se trata apenas dum reconhecimento intelectual do erro do seu proceder, mas de uma avaliação deste fato no coração. No caso dos que já têm conhecimento de Deus, pode tratar-se de ‘recordar no coração’ tal conhecimento Dele e de Seus mandamentos ([De 4:39]; compare isso com [Pr 24:32;][Is 44:18-20]), para que “voltem ao seu juízo”. ([1Rs 8:47]) Com a correta motivação do coração eles podem ‘reformar a mente, provando a si mesmos a boa, e aceitável, e perfeita vontade de Deus’. — [Ro 12:2].

Havendo fé em Deus e amor por ele no coração da pessoa, haverá sincera lástima, tristeza devido ao proceder errado. O apreço pela bondade e grandeza de Deus fará com que os transgressores sintam vívido remorso por terem lançado vitupério sobre Seu nome. (Veja [Jó 42:1-6].) O amor ao próximo fará também que lamentem o dano causado a outros, o mau exemplo dado, talvez a forma como mancharam a reputação do povo de Deus entre as pessoas de fora. Procuram o perdão porque desejam honrar o nome de Deus e trabalhar para o bem de seu próximo. (1Rs 8:33, 34; Sal 25:7-11;[51:11-15;][Da 9:18, 19]) Penitentemente, sentem-se com o “coração quebrantado”, ‘quebrantados e humildes no espírito’ ([Sal 34:18;][51:17;][Is 57:15]), sentem-se ‘contritos no espírito e tremendo da palavra’ de Deus, o que requer arrependimento ([Is 66:2]), e, na realidade, vêm “trêmulos a Jeová e à sua bondade”. ([Os 3:5]) Quando Davi agiu tolamente na questão do recenseamento, seu ‘coração começou a bater nele’. — [2Sa 24:10].

Por conseguinte, precisa haver a decidida rejeição do proceder ruim, um ódio de coração a ele, repugnância a ele ([Sal 97:10;][101:3;][119:104;][Ro 12:9]; compare isso com [He 1:9;][Ju 23]), pois “o temor de Jeová significa odiar o mal”, inclusive a exaltação de si próprio, o orgulho, o caminho mau e a boca perversa. ([Pr 8:13;][4:24]) Junto com isto, precisa haver o amor à justiça e a firme determinação de se aderir dali em diante a um proceder justo. Sem haver tanto este ódio ao que é mau, como o amor à justiça, não haverá força genuína para o arrependimento, nem se seguirá a verdadeira conversão. Assim, o Rei Roboão humilhou-se sob a expressão do furor de Jeová, mas, depois, Roboão “fez o que era mau, pois não fixara firmemente seu coração em buscar a Jeová”. — [2Cr 12:12-14]; compare isso com [Os 6:4-6].

Tristeza de modo piedoso, não a do mundo. O apóstolo Paulo, em sua segunda carta aos coríntios, refere-se à “tristeza de modo piedoso” que eles expressaram como resultado da repreensão que lhes dera na sua primeira carta. ([2Co 7:8-13]) Ele ‘deplorara’ (me·ta·mé·lo·mai) ter de escrever-lhes tão severamente e causar-lhes dor, mas deixou de sentir qualquer lástima ao ver que a tristeza que sua censura produziu foi da espécie piedosa, levando ao sincero arrependimento (me·tá·noi·a) da atitude e do proceder errados deles. Ele sabia que a dor que lhes causara operava para o bem deles e não lhes causaria ‘nenhum dano’. A tristeza que levava ao arrependimento tampouco era algo que eles devessem deplorar, pois os manteve no caminho da salvação; salvou-os do desvio ou da apostasia, e deu-lhes esperança de vida eterna. Ele contrasta esta tristeza com “a tristeza do mundo [que] produz a morte”. Esta não provém da fé e do amor a Deus e à justiça. A tristeza do mundo, resultante do fracasso, do desapontamento, da perda, da punição pelo erro, e da vergonha (veja [Pr 5:3-14,][22, 23;][25:8-10]), freqüentemente vem acompanhada, ou produz, amargura, ressentimento, inveja; e não resulta em nenhum benefício duradouro, em nenhuma melhora, em nenhuma esperança genuína. (Veja [Pr 1:24-32;] 1Te 4:13, 14.) A tristeza mundana lamenta as conseqüências desagradáveis do pecado, mas não o próprio pecado e o vitupério que lança sobre o nome de Deus. — [Is 65:13-15;][Je 6:13-15,][22-26;][Re 18:9-11,][15,][17-19]; contraste isso com [Ez 9:4].

Isto é ilustrado pelo caso de Caim, o primeiro a ser exortado por Deus a se arrepender. Caim foi divinamente avisado a ‘voltar-se para fazer o bem’, para que não fosse dominado pelo pecado. Em vez de se arrepender de seu ódio assassino, deixou que este o motivasse a matar seu irmão. Interrogado por Deus, deu uma resposta evasiva, e apenas quando se proferiu a sentença sobre ele é que expressou alguma lástima — lástima da severidade da punição, não do erro cometido. ([Gên 4:5-14]) Mostrou assim “que se originou do iníquo”. — [1Jo 3:12].

Esaú também expressou tristeza mundana, ao saber que seu irmão, Jacó, recebera a bênção do primogênito (direito que Esaú vendera insensivelmente a Jacó). ([Gên 25:29-34]) Esaú clamou “de maneira extremamente alta e amargurada”, com lágrimas, buscando o “arrependimento” (me·tá- noi·a) — não o seu próprio, mas uma “mudança de pensamento” por parte de seu pai. ([Gên 27:34;][He 12:17], Int) Deplorou a sua perda, não a atitude materialista que o fez ‘desprezar a primogenitura’. — [Gên 25:34].

Judas, depois de ter traído a Jesus, “sentiu remorso [forma de me·ta·mé·lo·mai]”, tentou devolver o suborno que havia negociado, e, depois disso, cometeu suicídio por se enforcar. ([Mt 27:3-5]) A enormidade de seu crime, e, provavelmente, a certeza horrível do julgamento divino contra ele evidentemente o venceram. (Veja He 10:26, 27,[31;][Tg 2:19].) Sentiu o remorso da culpa, do desengano, até do desespero, mas não há nada que indique que expressou a tristeza piedosa que leva ao arrependimento (me·tá·noi·a). Ele procurou, não a Deus, mas os líderes judeus para confessar-lhes seu pecado, devolvendo o dinheiro, evidentemente com a idéia errada de que poderia, desta forma, desfazer em certa medida o seu crime. (Veja [Tg 5:3, 4;][Ez 7:19].) Adicionou ao crime de traição e de contribuir para a morte dum homem inocente o de matar a si mesmo. Seu proceder se contrasta com o de Pedro, cujo choro amargo, depois de ter negado o seu Senhor, provinha dum arrependimento de coração, que levou ao seu restabelecimento. — [Mt 26:75]; compare isso com [Lu 22:31, 32].

A lástima, o remorso e as lágrimas, portanto, não são uma medida segura do genuíno arrependimento; a motivação de coração é o fator determinante. Oséias expressa a denúncia de Jeová contra Israel, pois, na aflição deles “não clamaram a [Ele] por socorro de seu coração, embora continuassem uivando sobre as suas camas. Estavam vadiando por causa do seu cereal e do seu vinho doce . . . E passaram a retornar, não a algo mais elevado.” Seus gemidos por alívio em tempos de calamidade tinham motivação egoísta, e, quando lhes era concedido alívio, não aproveitavam a oportunidade para aprimorar sua relação com Deus por aderirem mais de perto às Suas elevadas normas (veja [Is 55:8-11]); eram como um “arco frouxo” que jamais atinge o alvo. ([Os 7:14-16]; compare isso com [Sal 78:57;][Tg 4:3].) O jejum, o pranto e a lamentação eram apropriados — mas apenas se os arrependidos ‘rasgassem os seus corações’ e não simplesmente as suas vestes. — [Jl 2:12, 13]; veja JEJUM; PRANTO.

Confissão de erro. O arrependido, então, humilha-se e busca a face de Deus (2Cr 7:13, 14;[33:10-13;][Tg 4:6-10]), suplicando Seu perdão. ([Mt 6:12]) Não é como o fariseu justo aos seus próprios olhos, da ilustração de Jesus, mas como o coletor de impostos, a quem Jesus representou como batendo no peito e dizendo: “Ó Deus, sê clemente para comigo pecador.” ([Lu 18:9-14]) O apóstolo João diz: “Se fizermos a declaração: ‘Não temos pecado’, estamos desencaminhando a nós mesmos e a verdade não está em nós. Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.” ([1Jo 1:8, 9]) “Quem encobre as suas transgressões não será bem sucedido, mas, ter-se-á misericórdia com aquele que as confessa e abandona.” — [Pr 28:13]; compare isso com [Sal 32:3-5;] Jos 7:19-26;[1Ti 5:24].

A oração de Daniel, em Daniel 9:15-19, é modelo duma confissão sincera, expressando primariamente preocupação para com o nome de Jeová e baseando seu rogo “não . . . segundo os nossos atos justos . . . mas segundo as tuas muitas misericórdias”. Veja também a expressão humilde do filho pródigo. ([Lu 15:17-21]) Os sinceramente arrependidos ‘elevam o coração junto com as palmas das mãos a Deus’, confessando sua transgressão e pedindo perdão. — [La 3:40-42].

Confessar pecados uns aos outros. O discípulo Tiago aconselha: “Confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros, e orai uns pelos outros, para que sejais sarados.” ([Tg 5:16]) Tal confissão não é porque algum humano sirva de “ajudador [“advogado”, Al]” para o homem perante Deus, visto que apenas Cristo preenche esse papel, em virtude de seu sacrifício propiciatório. ([1Jo 2:1, 2]) Os humanos, por si mesmos, não podem realmente corrigir o erro para com Deus, nem em seu próprio favor, nem em favor de outros, pois não podem prover a expiação necessária. ([Sal 49:7, 8]) Os cristãos, porém, podem ajudar-se uns aos outros, e suas orações a favor de seus irmãos, embora não influam na aplicação da justiça por parte de Deus (visto que apenas o resgate de Cristo serve para remir pecados), deveras contam perante Deus ao solicitarem que Ele conceda a ajuda e as forças necessárias àquele que pecou e que procura auxílio. — Veja ORAÇÃO (A Resposta às Orações).

Conversão — Um Retorno. O arrependimento assinala a interrupção do proceder errado da pessoa, a rejeição deste modo errado de agir e a determinação de seguir o proceder correto. Se for genuíno, portanto, seguir-se-á a “conversão”. ([At 15:3]) Tanto em hebraico como em grego, os verbos relacionados com a conversão (hebr.: shuv; gr.: stré·fo; e·pi·stré·fo) significam simplesmente “re[tornar], dar meia-volta ou voltar[-se]”. ([Gên 18:10;][Pr 15:1;][Je 18:4;][Jo 21:20;][At 15:36]) Usado em sentido espiritual, pode referir-se quer a desviar-se de Deus (portanto, retornar a um proceder pecaminoso [[Núm 14:43;][De 30:17]]), quer a retornar a Deus, recuando dum proceder errado. — [1Rs 8:33].

A conversão subentende mais do que uma simples atitude ou expressão verbal; envolve as “obras próprias de arrependimento”. ([At 26:20;][Mt 3:8]) É uma ativa ‘procura’, ‘busca’, ‘indagação’ por Jeová de todo o coração e toda a alma. ([De 4:29;][1Rs 8:48;][Je 29:12-14]) Isto, necessariamente, significa buscar o favor de Deus por “escutar a sua voz”, segundo expressa na Palavra dele ([De 4:30;][30:2,][8]), ‘mostrar perspicácia quanto à sua veracidade’ através de melhor entendimento e apreço de seus modos e de sua vontade ([Da 9:13]), observar e “guardar” seus mandamentos ([Ne 1:9;][De 30:10;] 2Rs 23:24, 25), ‘guardar a benevolência e a justiça’ e ‘constantemente esperar em Deus’ ([Os 12:6]), abandonar o uso de imagens religiosas ou a idolatria de criaturas, de modo a ‘dirigir o coração inabalavelmente para Jeová e servir somente a ele’ ([1Sa 7:3;] At 14:11-15;[1Te 1:9, 10]), e andar nos Seus caminhos e não no caminho das nações ([Le 20:23]), ou no seu próprio caminho. ([Is 55:6-8]) Orações, sacrifícios, jejuns e a observância de festividades sagradas não têm significado ou valor algum perante Deus, a menos que venham acompanhados de boas obras, da justiça, da eliminação da opressão e da violência, e do exercício da misericórdia. — [Is 1:10-19;][58:3-7;][Je 18:11].

Isto exige “um novo coração e um novo espírito” ([Ez 18:31]); a modificação do modo de pensar, da motivação e do objetivo na vida da pessoa, produz uma nova atitude mental, uma nova disposição e uma nova força moral. Para alguém que muda seu proceder na vida, o resultado é uma “nova personalidade, que foi criada segundo a vontade de Deus, em verdadeira justiça e lealdade” ([Ef 4:17-24]), livre da imoralidade, da cobiça, bem como da linguagem e da conduta violentas. ([Col 3:5-10]; contraste isso com [Os 5:4-6].) Para tais pessoas, Deus faz com que o espírito de sabedoria ‘borbulhe’, tornando-lhes conhecidas as Suas palavras. — [Pr 1:23]; compare isso com [2Ti 2:25].

De modo que o arrependimento genuíno causa um verdadeiro impacto, gera forças, motiva a pessoa a ‘dar meia-volta’. ([At 3:19]) Por isso Jesus podia dizer aos de Laodicéia: “Sê zeloso e arrepende-te.” ([Re 3:19]; compare isso com [Re 2:5;][3:2, 3].) Há evidência de ‘grande seriedade, reabilitação, temor piedoso, saudade e o endireitamento do errado’. ([2Co 7:10, 11]) A ausência da preocupação de corrigir os erros cometidos demonstra falta do verdadeiro arrependimento. — Veja Ez 33:14, 15;[Lu 19:8].

A expressão “homem recém-convertido”, “neófito” (Al), em grego (ne·ó·fy·tos) significa literalmente “recém-plantado” ou “recém-crescido”. ([1Ti 3:6]) A tal homem não deveriam ser designados deveres ministeriais numa congregação, para que não se ‘enfunasse de orgulho e caísse no julgamento aplicado ao Diabo’.

Quais são as “obras mortas” de que os cristãos devem arrepender-se?

Hebreus 6:1, 2 mostra que a “doutrina primária” inclui o “arrependimento de obras mortas e a fé para com Deus”, seguidos pelo ensino sobre batismos, a imposição das mãos, a ressurreição e o julgamento eterno. As “obras mortas” (expressão que aparece ainda apenas em [He 9:14]) evidentemente significam, não apenas as obras pecaminosas do erro, obras da carne decaída, que levam a pessoa à morte ([Ro 8:6;][Gál 6:8]), mas todas as obras que em si mesmas são espiritualmente mortas, vãs, infrutíferas.

Isto incluiria as obras de justificação de si mesmo, esforços feitos pelos homens de estabelecer sua própria justiça, à parte de Cristo Jesus e seu sacrifício de resgate. Assim, a observância formal da Lei, por parte dos líderes religiosos judaicos e de outros, constituía “obras mortas”, porque lhe faltava o ingrediente vital da fé. ([Ro 9:30-33;][10:2-4]) Isto os fez tropeçar em Cristo Jesus, que era da parte de Deus o “Agente Principal . . . para dar a Israel arrependimento e perdão de pecados”, ao invés de se arrependerem. ([At 5:31-33;][10:43;][20:21]) Também a observância da Lei, como se esta ainda vigorasse, tornar-se-ia “obras mortas”, depois de Cristo Jesus a ter cumprido. ([Gál 2:16]) Similarmente, todas as obras que, de outro modo, seriam de valor, tornam-se “obras mortas”, se a motivação não for o amor, o amor a Deus e o amor ao próximo. ([1Co 13:1-3]) O amor, por sua vez, tem de se expressar “em ação e em verdade”, harmonizando-se com a vontade e os modos de Deus, comunicados a nós mediante sua Palavra. ([1Jo 3:18;][5:2, 3;][Mt 7:21-23;][15:6-9;][He 4:12]) Aquele que se volta para Deus com fé, mediante Cristo Jesus, arrepende-se de todas as obras corretamente classificadas como “obras mortas”, e depois as evita, purificando-se assim a sua consciência. — [He 9:14].

O batismo (a imersão em água), exceto no caso de Jesus, era um símbolo divinamente provido, associado com o arrependimento, tanto da parte dos que se achavam na nação judaica (a qual falhara em guardar o pacto de Deus, enquanto este vigorava), como da parte das pessoas das nações, que ‘deram meia-volta’ para render serviço sagrado a Deus. — [Mt 3:11;][At 2:38;][10:45-48;][13:23, 24;][19:4]; veja BATISMO.

Impenitentes. A falta de arrependimento genuíno resultou no exílio de Israel e de Judá, em duas destruições de Jerusalém, e, por fim, na completa rejeição daquela nação por parte de Deus. Quando repreendidos, não se voltaram realmente para Deus, mas continuaram a ‘retornar ao proceder popular, qual cavalo que se arroja à batalha’. ([Je 8:4-6;] 2Rs 17:12-23; 2Cr 36:11-21; Lu 19:41-44; Mt 21:33-43;[23:37, 38]) Visto que no seu coração não desejaram arrepender-se e ‘retornar’, aquilo que ouviram e viram não lhes dava entendimento e conhecimento; havia um “véu” sobre seu coração. ([Is 6:9, 10;] 2Co 3:12-18;[4:3, 4]) Infiéis líderes religiosos e profetas, bem como falsas profetisas, contribuíram para isto, fortalecendo o povo em seu erro. ([Je 23:14;][Ez 13:17,][22, 23;][Mt 23:13,][15]) Profecias cristãs prediziam que a futura ação divina, repreendendo os homens e concitando-os ao arrependimento, seria similarmente rejeitada por muitos. Predisseram que as coisas que eles sofreriam somente os endureceriam e amargurariam a ponto de blasfemarem de Deus, muito embora fosse a sua própria rejeição dos caminhos justos Dele que seria a raiz e a causa geradora de todas as suas dificuldades e pragas. ([Re 9:20, 21;][16:9,][11]) Tais pessoas ‘armazenam para si furor no dia da revelação do julgamento de Deus’. — [Ro 2:5].

Além de arrependimento. Os que ‘praticam o pecado deliberadamente’, depois de terem obtido conhecimento exato da verdade, ultrapassaram o ponto do arrependimento, pois rejeitaram a própria finalidade pela qual o Filho de Deus morreu, e, assim, juntaram-se às fileiras dos que o sentenciaram à morte, na realidade, “de novo pregam para si mesmos o Filho de Deus numa estaca e o expõem ao opróbrio público”. ([He 6:4-8;][10:26-29]) Isto, então, é um pecado imperdoável. ([Mr 3:28, 29]) Teria sido melhor que tais “não tivessem conhecido de modo exato a vereda da justiça, do que, depois de a terem conhecido de modo exato, se desviarem do mandamento santo que lhes foi entregue”. — [2Pe 2:20-22].

Visto que Adão e Eva eram criaturas perfeitas, e visto que a ordem de Deus para eles era explícita e foi entendida por ambos, torna-se evidente que seu pecado foi deliberado e não era desculpável à base de qualquer fraqueza ou imperfeição humanas. Portanto, as palavras de Deus, dirigidas a eles depois disso, não incluem nenhum convite ao arrependimento. ([Gên 3:16-24]) Assim, também, se deu com a criatura espiritual que os induziu à rebelião. O fim dela e o fim de outras criaturas angélicas que se juntaram a ela é a destruição eterna. (Gên 3:14, 15;[Mt 25:41]) Judas, embora imperfeito, vivera em íntima associação com o próprio Filho de Deus, e ainda assim se tornou traidor; o próprio Jesus se referiu a ele como “o filho da destruição”. ([Jo 17:12]) O apóstata “homem que é contra a lei” é também chamado de “filho da destruição”. ([2Te 2:3]; veja ANTICRISTO; APOSTASIA; HOMEM QUE É CONTRA A LEI.) Todos os classificados como “cabritos” figurativos, no tempo do julgamento régio da humanidade por Jesus, semelhantemente “partirão para o decepamento eterno”, não lhes sendo feito nenhum convite ao arrependimento. — [Mt 25:33,][41-46].

A Ressurreição Oferece Uma Oportunidade. Em contraste, quando Jesus se dirigiu a certas cidades judaicas do primeiro século, ele se referiu a um futuro dia de julgamento em que elas estariam envolvidas. (Mt 10:14, 15;[11:20-24]) Isto dá a entender que pelo menos algumas pessoas dessas cidades seriam ressuscitadas, e embora a sua anterior atitude impenitente lhes tornaria muito difícil arrepender-se, elas teriam a oportunidade de manifestar um humilde arrependimento e “dar meia-volta” em conversão a Deus por meio de Cristo. Aqueles que deixarem de fazer isso receberão a destruição eterna. (Compare isso com [Re 20:11-15]; veja DIA DO JULGAMENTO.) No entanto, aqueles que seguirem um proceder semelhante ao de muitos escribas e fariseus, os quais deliberada e intencionalmente combateram a manifestação do espírito de Deus por meio de Cristo, não terão ressurreição, e por isso não poderão “fugir do julgamento da Geena”. — [Mt 23:13,][33;][Mr 3:22-30].

O ladrão na estaca. O ladrão na estaca, que mostrou certa medida de fé em Jesus, pregado numa estaca ao lado dele, recebeu a promessa de estar no Paraíso. ([Lu 23:39-43]; veja PARAÍSO.) Ao passo que alguns se têm esforçado a interpretar esta promessa no sentido de que o ladrão recebeu assim a garantia de vida eterna, a evidência dos muitos textos já considerados não permite isso. Embora ele admitisse o erro da sua atividade criminosa, em contraste com a inocência de Jesus ([Lu 23:41]), nada mostra que este ladrão tivesse chegado a ‘odiar a maldade e a amar a justiça’; por ocasião da sua morte, ele obviamente não estava em condições de ‘dar meia-volta’ e produzir “obras próprias de arrependimento”; ele não havia sido batizado. ([At 3:19;][26:20]) Portanto, parece que, na ressurreição dentre os mortos, ele receberá a oportunidade de adotar tal proceder. — Veja [Re 20:12, 13].

Como pode Deus, que é perfeito, “deplorar” algo?

Na maioria dos casos em que se usa a palavra hebraica na·hhám no sentido de “deplorar” ou “ter lástima”, a referência é a Jeová Deus. Gênesis 6:6, 7, declara que “Jeová deplorou ter feito os homens na terra e sentiu-se magoado no coração”, pois a iniqüidade deles era tão grande, que Deus decidiu eliminá-los da face do solo por meio do Dilúvio global. Isto não pode significar que Deus o deplorou no sentido de ter cometido um erro na sua obra de criação, porque “perfeita é a sua atuação”. ([De 32:4, 5]) Deplorar algo é o contrário de ter satisfação e alegria prazerosas. Portanto, Deus deve ter deplorado que, depois de ter criado a humanidade, a conduta dela tornou-se tão má, que ele se viu então obrigado (e de direito) a destruir toda a humanidade, com exceção de Noé e sua família. Porque Deus ‘não se agrada na morte do iníquo’. — [Ez 33:11].

A Cyclopædia (Ciclopédia) de MʼClintock e Strong comenta: “Diz-se que o próprio Deus se arrepende [na·hhám, deplora]; mas só se pode entender isto como a alteração de sua conduta para com suas criaturas, quer em conceder-lhes o bem, quer em infligir-lhes o mal — mudança esta, na conduta divina, que se baseia na mudança em suas criaturas; e, assim, falando-se na maneira dos homens, diz-se que Deus se arrepende.” (1894, Vol. VIII, p. 1042) As normas justas de Deus permanecem constantes, estáveis, imutáveis e livres de flutuações. ([Mal 3:6;][Tg 1:17]) Nenhuma circunstância pode fazê-lo mudar de idéia sobre elas, nem desviá-lo delas ou abandoná-las. Todavia, a atitude e as reações das suas criaturas inteligentes para com essas normas perfeitas e para com a aplicação delas por Deus podem ser boas ou más. Se forem boas, isso agradará a Deus; se forem más, fazem com ele que deplore isso. Ademais, a atitude das criaturas pode mudar de boa para má, ou de má para boa, e visto que Deus não muda suas normas para acomodá-las, seu prazer (e as bênçãos acompanhantes) concordemente pode mudar para lástima (e a acompanhante disciplina ou punição), ou vice-versa. Assim, os julgamentos e as decisões dele são totalmente isentos de caprichos, volubilidade, inconstância ou erro; portanto, ele está isento de toda conduta errática ou excêntrica. — [Ez 18:21-30;][33:7-20].

O oleiro talvez comece a fazer um tipo de vaso e depois mude para outro estilo, se o vaso for “estragado pela mão do oleiro”. ([Je 18:3, 4]) Com este exemplo, Jeová ilustra, não que ele seja como um oleiro humano em ‘estragar pela sua mão’, mas, antes, que ele tem autoridade divina sobre a humanidade, autoridade de ajustar seus tratos com ela segundo o modo em que ela reage ou deixa de reagir favoravelmente à justiça e à misericórdia dele. (Veja [Is 45:9;][Ro 9:19-21].) Ele pode assim “deplorar a calamidade que [pensou] em executar” sobre uma nação, ou “deplorar o bem que disse [para si mesmo] fazer-lhe para seu bem”, tudo dependendo da reação da nação aos seus anteriores tratos com ela. ([Je 18:5-10]) De modo que não é que o Grande Oleiro, Jeová, erre, mas, antes, que o “barro” humano passa por uma “metamorfose” (mudança de forma ou de composição) no que se refere à condição de seu coração, fazendo Jeová deplorar isso ou mudar de idéia.

Isto se aplica tanto a pessoas como a nações, e o mero fato de que Jeová Deus fala de ‘deplorar’ algo a respeito de certos dos seus servos, tais como o Rei Saul, que se desviou da justiça, mostra que Deus não predestina o futuro de tais pessoas. (Veja PRESCIÊNCIA, PREDETERMINAÇÃO.) Deplorar Deus o desvio de Saul não significa que tê-lo Ele escolhido como rei fora um erro e devia por isso ser deplorado. Antes, Deus deve ter deplorado que Saul, como pessoa de livre-arbítrio, não fizera bom uso do esplêndido privilégio e da oportunidade que Deus lhe oferecera, e que a mudança de Saul exigia uma mudança dos tratos de Deus com ele. — 1Sa 15:10, 11,[26].

O profeta Samuel, declarando a decisão adversa de Deus a respeito de Saul, disse que “a Excelência de Israel não se mostrará falso e não terá lástima, pois Ele não é homem terreno para ter lástima”. (1Sa 15:28, 29) Os homens terrenos freqüentemente se mostram infiéis à sua palavra, deixando de cumprir as suas promessas ou não vivendo à altura dos termos de seus acordos; sendo imperfeitos, cometem erros de critério, causando-lhes lástima. Isto nunca se dá com Deus. — [Sal 132:11;] Is 45:23, 24;[55:10, 11].

O pacto de Deus, feito entre Deus e “toda a carne” após o Dilúvio, por exemplo, garantiu incondicionalmente que Deus nunca mais traria um dilúvio de águas sobre toda a terra. ([Gên 9:8-17]) De modo que não há possibilidade de Deus mudar no que se refere a este pacto ou de ‘deplorá-lo’. De modo similar, no pacto que fez com Abraão, Deus “interveio com um juramento” como “garantia legal”, a fim de “demonstrar mais abundantemente aos herdeiros da promessa a imutabilidade do seu conselho”, sendo sua promessa e seu juramento “duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta”. ([He 6:13-18]) O pacto juramentado que Deus fez com seu Filho, para um sacerdócio semelhante ao de Melquisedeque, também era algo que Deus ‘não deploraria’. — [He 7:20, 21;][Sal 110:4]; compare isso com [Ro 11:29].

Entretanto, ao declarar uma promessa ou fazer um pacto, Deus pode estabelecer requisitos, condições a serem satisfeitas por aqueles a quem se faz a promessa ou com quem se faz o pacto. Prometeu a Israel que a nação se tornaria a sua “propriedade especial” e “um reino de sacerdotes e uma nação santa”, desde que obedecesse estritamente à Sua voz e guardasse o Seu pacto. ([Êx 19:5, 6]) Deus cumpriu fielmente a sua parte no pacto, mas Israel falhou; violou vez após vez este pacto. ([Mal 3:6, 7]; compare isso com [Ne 9:16-19,][26-31].) Portanto, quando Deus finalmente anulou esse pacto, fez isso com plena justiça, cabendo a responsabilidade pelo não-cumprimento da promessa dele inteiramente aos israelitas violadores. — [Mt 21:43;][He 8:7-9].

Da mesma maneira, Deus pode “deplorar” a execução de alguma punição ou ‘retornar [recuar]’ dela, quando seu aviso sobre tal ação produz uma mudança de atitude e conduta por parte dos violadores. ([De 13:17;][Sal 90:13]) Retornaram a ele e ele ‘retorna’ a eles. ([Za 8:3;][Mal 3:7]) Em vez de ‘penar’, ele se alegra então, porque não tem prazer em causar a morte de pecadores. ([Lu 15:10;][Ez 18:32]) Ao passo que Deus nunca se desvia das suas normas justas, oferece ajuda para que as pessoas possam retornar a ele; elas são incentivadas a fazê-lo. Convida-as bondosamente a retornar, ‘estendendo as suas mãos’ e dizendo, por meio de seus representantes: “Por favor, recuai . . . para que eu não vos cause calamidade”, “por favor, não façais esta espécie de coisa detestável que tenho odiado”. ([Is 65:1, 2;][Je 25:5, 6;][44:4, 5]) Ele concede amplo tempo para uma mudança ([Ne 9:30]; compare isso com [Re 2:20-23]), e mostra grande paciência e indulgência, visto que “não deseja que alguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento”. ([2Pe 3:8, 9;][Ro 2:4, 5]) Ocasionalmente, ele cuidou bondosamente que sua mensagem fosse acompanhada por obras poderosas, ou milagres, que corroboraram a comissão divina dos seus mensageiros e ajudaram a fortalecer a fé dos ouvintes. ([At 9:32-35]) Quando sua mensagem não é acatada, ele emprega a disciplina; retira seu favor e sua proteção, permitindo assim que os impenitentes passem privações, fome, opressão por parte de seus inimigos. Isto pode fazê-los cair em si, pode restabelecer seu temor correto de Deus, ou pode induzi-los a dar-se conta de que o proceder deles foi estúpido e que o conceito deles era errado. — 2Cr 33:10-13; Ne 9:28, 29;[Am 4:6-11].

Entretanto, a Sua paciência tem limites, e quando estes são atingidos, ele ‘se fatiga de sentir lástima’; então, sua decisão de aplicar a punição é imutável. ([Je 15:6, 7;][23:19, 20;][Le 26:14-33]) Ele não mais apenas ‘cogita’ ou ‘forma’ uma calamidade contra tais ([Je 18:11;][26:3-6]), mas chega a uma decisão irreversível. — 2Rs 23:24-27;[Is 43:13;][Je 4:28;][Sof 3:8;] Re 11:17, 18.

A disposição de Deus, de perdoar aos arrependidos, bem como abrir ele misericordiosamente o caminho para tal perdão, mesmo em face de repetidas violações, estabelece o exemplo para todos os seus servos. — Mt 18:21, 22;[Mr 3:28;][Lu 17:3, 4;][1Jo 1:9]; veja PERDÃO.

^ Êxo. 13:17 E sucedeu, no tempo em que Faraó mandou o povo embora, que Deus não os guiou pelo caminho da terra dos filisteus, só porque era perto, pois Deus disse: “Talvez o povo deplore [isso] ao virem a guerra e certamente retornem ao Egito.”

^ Gên. 38:12 Passaram-se assim muitos dias, e morreu a filha de Sua, esposa de Judá; e Judá guardou o período de luto. Depois subiu até os tosquiadores de suas ovelhas, a Timná, ele e Hira, seu companheiro, o adulamita.

^ Jó 42:6 Por isso faço uma retratação E deveras me arrependo em pó e cinzas.”

^ 2 Sam. 13:39 Finalmente, [a alma de] Davi, o rei, ansiava de sair até Absalão, pois se havia consolado quanto a Amnom, visto que estava morto.

^ Eze. 5:13 E a minha ira certamente acabará e vou aplacar neles o meu furor e consolar-me; e terão de saber que eu, Jeová, é que falei na minha insistência em devoção exclusiva, quando eu levar a cabo meu furor contra eles.

^ Isa. 1:24 Portanto, a pronunciação do [verdadeiro] Senhor, Jeová dos exércitos, o Potentado de Israel, é: “Ah! Aliviar-me-ei dos meus adversários e vou vingar-me dos meus inimigos.

^ Mat. 21:30 Dirigindo-se ao segundo, disse-lhe a mesma coisa. Em resposta, este lhe disse: ‘Não irei.’ Depois deplorou isso e foi.

^ 2 Cor. 7:8 Por isso, mesmo que eu vos tenha entristecido com a minha carta, não o deploro. Embora eu o tenha no princípio deplorado, (vejo que aquela carta vos entristeceu, embora por pouco tempo,)

^ Apo. 2:5 “‘Portanto, lembra-te do que tens decaído, e arrepende-te e pratica as ações anteriores. Se não, virei a ti e removerei o teu candelabro do seu lugar, a menos que te arrependas.

^ Apo. 3:3 Portanto, continua a lembrar-te de como recebeste e como ouviste, e prossegue guardando [isso], e arrepende-te. Certamente, a menos que despertes, virei como ladrão, e não saberás absolutamente a que hora virei sobre ti.

^ Mat. 21:30 Dirigindo-se ao segundo, disse-lhe a mesma coisa. Em resposta, este lhe disse: ‘Não irei.’ Depois deplorou isso e foi.

^ 1 Sam. 24:5-7 Sucedeu, porém, após isso, que o coração de Davi batia por ele ter decepado a aba [da túnica sem mangas] que pertencia a Saul. 6 Por isso ele disse aos seus homens: “É inconcebível, da minha parte, do ponto de vista de Jeová, fazer eu tal coisa a meu senhor, o ungido de Jeová, estendendo a minha mão contra ele, pois ele é o ungido de Jeová.” 7 Por conseguinte, Davi dispersou os seus homens com estas palavras e não lhes permitiu que se levantassem contra Saul. Quanto a Saul, levantou-se da caverna e seguiu seu caminho.

^ 1 João 5:17 Toda a injustiça é pecado; contudo, há um pecado que não incorre em morte.

^ Sal. 51:5 Eis que em erro fui dado à luz com dores de parto, E em pecado me concebeu minha mãe.

^ Rom. 3:23 Pois todos pecaram e não atingem a glória de Deus,

^ Rom. 5:12 É por isso que, assim como por intermédio de um só homem entrou o pecado no mundo, e a morte por intermédio do pecado, e assim a morte se espalhou a todos os homens, porque todos tinham pecado —.

^ 1 Ped. 4:3 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais.

^ 1 João 2:15-17 Não estejais amando nem o mundo, nem as coisas no mundo. Se alguém amar o mundo, o amor do Pai não está nele; 16 porque tudo [o que há] no mundo — o desejo da carne, e o desejo dos olhos, e a ostentação dos meios de vida da pessoa — não se origina do Pai, mas origina-se do mundo. 17 Outrossim, o mundo está passando, e assim também o seu desejo, mas aquele que faz a vontade de Deus permanece para sempre.

^ 1 João 5:19 Sabemos que nos originamos de Deus, mas o mundo inteiro jaz no [poder do] iníquo.

^ Sal. 141:3, 4 Põe deveras uma guarda à minha boca, ó Jeová; Põe deveras uma sentinela sobre a porta dos meus lábios.  4 Não me inclines o coração para algo mau, De modo a realizar atos notórios em iniqüidade Com homens que praticam o que é prejudicial, Para que eu não me alimente dos seus petiscos.

^ Pro. 6:16-19 Há seis coisas que Jeová deveras odeia; sim, há sete coisas detestáveis para a sua alma: 17 olhos altaneiros, língua falsa e mãos que derramam sangue inocente, 18 o coração que projeta ardis prejudiciais, pés que se apressam a correr para a maldade, 19 a testemunha falsa que profere mentiras e todo aquele que cria contendas entre irmãos.

^ Tia. 2:9 Mas, se continuardes a mostrar favoritismo, estais praticando um pecado, porque sois repreendidos pela lei como transgressores.

^ Tia. 4:13-17 Vinde agora, vós os que dizeis: “Hoje ou amanhã viajaremos para esta cidade e passaremos ali um ano, e negociaremos e teremos lucros”, 14 ao passo que nem sabeis qual será a vossa vida amanhã. Porque sois uma bruma que aparece por um pouco de tempo e depois desaparece. 15 Devíeis dizer, em vez disso: “Se Jeová quiser, havemos de viver e também de fazer isso ou aquilo.” 16 Mas agora vos orgulhais de vossas fanfarrices pretensiosas. Todo esse orgulho é iníquo. 17 Portanto, se alguém souber fazer o que é direito e ainda assim não o faz, é pecado para ele.

^ 1 João 2:1 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo.

^ Isa. 31:6 “Retornai Àquele contra quem os filhos de Israel se revoltaram profundamente.

^ Isa. 64:5, 6 Encontraste aquele que exulta e que faz a justiça, os que se lembram de ti nos teus próprios caminhos. Eis que tu mesmo ficaste indignado, enquanto estávamos pecando — neles por muito tempo, e devíamos nós ser salvos? 6 E tornamo-nos como alguém impuro, todos nós, e todos os nossos atos de justiça são como uma veste para os períodos de menstruação; e desvaneceremos como a folhagem, todos nós, e os nossos próprios erros nos levarão embora como o vento.

^ Eze. 33:10 “E no que se refere a ti, ó filho do homem, dize à casa de Israel: ‘Assim é que dissestes: “Visto que as nossas revoltas e os nossos pecados estão sobre nós e estamos apodrecendo neles, então, como é que continuaremos a viver?”’

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Sal. 103:8-14 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ Fil. 4:4-6 Alegrai-vos sempre no Senhor. Mais uma vez direi: Alegrai-vos! 5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto. 6 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus;

^ 1 João 3:19-22 Por meio disso é que saberemos que nos originamos da verdade e asseguraremos os nossos corações diante dele 20 quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas. 21 Amados, se os [nossos] corações não [nos] condenarem, temos franqueza no falar para com Deus; 22 e tudo o que pedimos recebemos dele, porque estamos observando os seus mandamentos e estamos fazendo as coisas que são agradáveis aos seus olhos.

^ 1 Ped. 2:25 Porque vós éreis como ovelhas, perdendo-vos; mas agora voltastes para o pastor e superintendente das vossas almas.

^ Deu. 7:6 Porque és um povo santo para Jeová, teu Deus. Foi a ti que Jeová, teu Deus, escolheu para te tornares seu povo, uma propriedade especial dentre todos os povos que há na superfície do solo.

^ Êxo. 19:5, 6 E agora, se obedecerdes estritamente à minha voz e deveras guardardes meu pacto, então vos haveis de tornar minha propriedade especial dentre todos os [outros] povos, pois minha é toda a terra. 6 E vós mesmos vos tornareis para mim um reino de sacerdotes e uma nação santa.’ Estas são as palavras que deves dizer aos filhos de Israel.”

^ 1 Cor. 11:25 Ele fez o mesmo também com respeito ao copo, depois de tomar a refeição noturna, dizendo: “Este copo significa o novo pacto em virtude do meu sangue. Persisti em fazer isso, todas as vezes que o beberdes, em memória de mim.”

^ 1 Ped. 2:9, 10 Mas vós sois “raça escolhida, sacerdócio real, nação santa, povo para propriedade especial, para que divulgueis as excelências” daquele que vos chamou da escuridão para a sua maravilhosa luz. 10 Porque vós, outrora, não éreis povo, mas agora sois povo de Deus; vós éreis aqueles a quem não se mostrara misericórdia, mas agora sois os a quem se mostrou misericórdia.

^ Jer. 15:19-21 Portanto, assim disse Jeová: “Se voltares, então te trarei de volta. Estarás de pé diante de mim. E se produzires de coisas sem valor aquilo que é precioso, tornar-te-ás como a minha própria boca. Eles é que voltarão a ti, mas tu mesmo não voltarás a eles.” 20 “E eu fiz de ti para este povo uma muralha fortificada de cobre; e hão de lutar contra ti, mas não prevalecerão contra ti. Porque estou contigo para te salvar e para te livrar”, é a pronunciação de Jeová. 21 “E vou livrar-te da mão dos maus e vou remir-te da palma da mão dos tirânicos.”

^ Tia. 4:8-10 Chegai-vos a Deus, e ele se chegará a vós. Limpai as vossas mãos, ó pecadores, e purificai os vossos corações, ó indecisos. 9 Entregai-vos à mágoa, e pranteai e chorai. Transforme-se o vosso riso em pranto e a [vossa] alegria em abatimento. 10 Humilhai-vos aos olhos de Jeová, e ele vos enaltecerá.

^ Efé. 2:11, 12 Portanto, persisti em lembrar-vos de que anteriormente éreis pessoas das nações quanto à carne; fostes chamados “incircuncisão” por aquilo que é chamado “circuncisão”, feita na carne, por mãos — 12 que naquele tempo específico estáveis sem Cristo, apartados do estado de Israel e estranhos aos pactos da promessa, e não tínheis esperança e estáveis sem Deus no mundo.

^ Atos 11:18 Ora, quando ouviram estas coisas, assentiram, e glorificaram a Deus, dizendo: “Pois bem, Deus tem concedido também a pessoas das nações o arrependimento com a vida por objetivo.”

^ Atos 17:30 É verdade que Deus não tem tomado em conta os tempos de tal ignorância, no entanto, agora ele está dizendo à humanidade que todos, em toda a parte, se arrependam.

^ Atos 20:21 Mas, eu dei cabalmente testemunho, tanto a judeus como a gregos, do arrependimento para com Deus e da fé em nosso Senhor Jesus.

^ Jonas 3:5-9 E os homens de Nínive começaram a depositar fé em Deus, e passaram a proclamar um jejum e a pôr serapilheira, desde o maior deles até o menor deles. 6 Quando a palavra atingiu o rei de Nínive, então ele se levantou do seu trono e despiu-se de seu manto oficial e cobriu-se de serapilheira, e assentou-se nas cinzas. 7 Além disso, fez proclamar e dizer em Nínive, pelo decreto do rei e dos seus grandes, dizendo: “Nenhum homem e nenhum animal doméstico, nem manada nem rebanho, deve saborear coisa alguma. Nenhum [deles] deve tomar alimento. Nem mesmo água devem beber. 8 E cubram-se de serapilheira, homem e animal doméstico; e clamem a Deus com força e recuem, cada um do seu mau caminho e da violência que havia nas suas mãos. 9 Quem sabe se o [verdadeiro] Deus [não] voltará e realmente [o] deplorará, e recuará da sua ira ardente, para que não pereçamos?”

^ Jer. 18:7, 8 Em qualquer momento em que eu falar contra uma nação e contra um reino, para [a] desarraigar, e para [a] demolir, e para [a] destruir, 8 e esta nação realmente recuar da sua maldade contra a qual falei, também eu vou deplorar a calamidade que pensei em executar sobre ela.

^ Esd. 10:7-14 Fizeram então passar uma proclamação através de Judá e de Jerusalém, para que todos os anteriores exilados se reunissem em Jerusalém; 8 e todo aquele que não chegasse no prazo de três dias, segundo o conselho dos príncipes e dos anciãos — todos os seus bens seriam interditos e ele mesmo seria separado da congregação do povo exilado. 9 De modo que todos os homens de Judá e de Benjamim se reuniram em Jerusalém em três dias, isto é, no nono mês, no vigésimo [dia] do mês, e todo o povo ficou sentado na praça da casa do [verdadeiro] Deus, tiritando por causa do assunto e por causa das chuvadas. 10 Por fim se levantou Esdras, o sacerdote, e disse-lhes: “Vós mesmos agistes de modo infiel, visto que destes morada a esposas estrangeiras, de modo a acrescentar à culpa de Israel. 11 E agora, fazei confissão a Jeová, o Deus de vossos antepassados, e fazei o seu bel-prazer, e separai-vos dos povos da terra e das esposas estrangeiras.” 12 A isto respondeu toda a congregação e disse com alta voz: “Cabe-nos fazer exatamente conforme a tua palavra. 13 No entanto, o povo é muito, e é a época das chuvadas e não é possível ficar de pé do lado de fora; e o negócio não levará [só] um ou dois dias, pois nos rebelamos grandemente neste assunto. 14 Portanto, por favor, atuem os nossos príncipes de modo representativo para toda a congregação; e quanto a todos os que estão nas nossas cidades, os quais deram morada a esposas estrangeiras, venham eles nos tempos marcados e junto com eles os anciãos de cada cidade respectiva, bem como seus juízes, até termos feito recuar de nós a ira ardente de nosso Deus por causa deste assunto.”

^ 2 Crô. 29:1 O próprio Ezequias tornou-se rei à idade de vinte e cinco anos e reinou por vinte e nove anos em Jerusalém. E o nome de sua mãe era Abias, filha de Zacarias.

^ 2 Crô. 29:10 Está agora achegado ao meu coração concluir um pacto com Jeová, o Deus de Israel, para que a sua ira ardente recue de nós.

^ 2 Crô. 30:1-15 E Ezequias passou a enviar [mensageiros] a todo o Israel e Judá, e escreveu até mesmo cartas a Efraim e a Manassés para que viessem à casa de Jeová em Jerusalém, para celebrar a páscoa a Jeová, o Deus de Israel. 2 No entanto, o rei e seus príncipes, bem como toda a congregação em Jerusalém resolveram celebrar a páscoa no segundo mês; 3 pois não a puderam celebrar naquele tempo, porque, por um lado, não se haviam santificado sacerdotes suficientes, e por outro lado, o povo não se ajuntara a Jerusalém. 4 E a coisa era direita aos olhos do rei e aos olhos de toda a congregação. 5 Decidiram, pois, fazer uma proclamação por todo o Israel, de Berseba a Dã, para vir e celebrar a páscoa a Jeová, o Deus de Israel, em Jerusalém; porque não tinham feito assim como multidão segundo o que está escrito. 6 Por conseguinte, os correios com as cartas da mão do rei e dos seus príncipes passaram por todo o Israel e Judá, sim, conforme o mandamento do rei, dizendo: “Filhos de Israel, voltai a Jeová, o Deus de Abraão, Isaque e Israel, para que ele retorne aos que escaparam, os que restam de vós, da palma da mão do rei da Assíria. 7 E não vos torneis iguais aos vossos antepassados e iguais aos vossos irmãos que agiram de modo infiel para com Jeová, o Deus de seus antepassados, de maneira que fez deles objeto de assombro, assim como estais vendo. 8 Agora, não endureçais a vossa cerviz, assim como fizeram os vossos antepassados. Dai lugar a Jeová e vinde ao seu santuário que ele santificou por tempo indefinido, e servi a Jeová, vosso Deus, para que a sua ira ardente recue de vós. 9 Pois, se voltardes a Jeová, vossos irmãos e vossos filhos serão objetos de misericórdia diante dos que os mantêm cativos e terão permissão de voltar a esta terra; porque Jeová, vosso Deus, é clemente e misericordioso, e não desviará de vós a sua face se voltardes a ele.” 10 Assim, os correios foram passando de cidade em cidade através da terra de Efraim e de Manassés, até mesmo a Zebulão; estes, porém, continuavam a motejar e a caçoar deles. 11 Apenas pessoas de Aser, e de Manassés, e de Zebulão se humilharam a ponto de vir a Jerusalém. 12 A mão do [verdadeiro] Deus mostrou estar também em Judá para dar-lhes um só coração, a fim de que cumprissem o mandamento do rei e dos príncipes no assunto de Jeová. 13 E passaram a ajuntar-se em Jerusalém, um povo numeroso, para celebrar a festividade dos pães não fermentados no segundo mês, uma congregação muito numerosa. 14 Então se levantaram e removeram os altares que havia em Jerusalém, e removeram todos os altares do incenso e então [os] lançaram no vale da torrente do Cédron. 15 Depois abateram a vítima pascoal no décimo quarto [dia] do segundo mês; e os próprios sacerdotes e levitas tinham sido humilhados, de modo que se santificaram e trouxeram ofertas queimadas à casa de Jeová.

^ 2 Crô. 31:1, 2 E assim que acabaram com tudo isso, todos os israelitas que [ali] se achavam saíram às cidades de Judá, e eles passaram a destroçar as colunas sagradas, e a cortar os postes sagrados, e a demolir os altos e os altares em todo o Judá e Benjamim, e em Efraim e em Manassés, até que acabaram; depois retornaram todos os filhos de Israel às suas cidades, cada um à sua própria propriedade. 2 Ezequias fixou então as turmas dos sacerdotes e dos levitas nas suas turmas, cada um de acordo com o seu serviço, para os sacerdotes e para os levitas, no que se refere à oferta queimada e aos sacrifícios de participação em comum, para ministrar e para dar graças, e para louvar nos portões dos acampamentos de Jeová.

^ 2 Cor. 7:8-11 Por isso, mesmo que eu vos tenha entristecido com a minha carta, não o deploro. Embora eu o tenha no princípio deplorado, (vejo que aquela carta vos entristeceu, embora por pouco tempo,) 9 agora me alegro, não porque fostes entristecidos, mas porque fostes entristecidos até o arrependimento; pois fostes entristecidos de modo piedoso, para que não sofrêsseis dano em algo devido a nós. 10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ 1 Cor. 5:1-5 Realmente, relata-se entre vós fornicação, e fornicação tal como nem há entre as nações, que certo [homem] tenha por esposa [a] de [seu] pai. 2 E estais vós enfunados, e nem ao menos pranteastes, a fim de que o homem que cometeu esta ação fosse tirado do vosso meio? 3 Eu, da minha parte, embora ausente em corpo, mas presente em espírito, certamente, como se estivesse presente, já tenho julgado o homem que agiu de tal modo, 4 para que, em nome de nosso Senhor Jesus, quando estiverdes ajuntados, também o meu espírito com o poder de nosso Senhor Jesus, 5 entregueis tal homem a Satanás, para a destruição da carne, a fim de que o espírito seja salvo no dia do Senhor.

^ Lam. 3:40-42 Pesquisemos deveras os nossos caminhos e exploremo-los, e retornemos deveras diretamente a Jeová. 41 Elevemos nosso coração junto com as palmas das [nossas] mãos ao Deus nos céus: 42 “Nós é que transgredimos e nos comportamos rebeldemente. Tu mesmo não perdoaste.

^ Dan. 9:4, 5 E comecei a orar a Jeová, meu Deus, e a fazer confissão e a dizer: “Ai! Jeová, o [verdadeiro] Deus, o Grande e o Atemorizante, que guarda o pacto e a benevolência para com os que o amam e para com os que guardam os seus mandamentos, 5 pecamos e cometemos faltas, e agimos iniquamente, e nos rebelamos; e houve um desvio dos teus mandamentos e das tuas decisões judiciais.

^ 2 Reis 22:10, 11 E Safã, o secretário, foi contar ao rei, dizendo: “Hilquias, o sacerdote, deu-me um livro.” E Safã começou a lê-lo perante o rei. 11 E aconteceu que, assim que o rei ouviu as palavras do livro da lei, rasgou imediatamente as suas vestes.

^ 2 Reis 22:18, 19 E quanto ao rei de Judá, que vos manda consultar a Jeová, deveis dizer-lhe o seguinte: ‘Assim disse Jeová, o Deus de Israel: “No que se refere às palavras que ouviste, 19 uma vez que o teu coração se amoleceu de modo que te humilhaste por causa de Jeová, quando ouviste o que falei contra este lugar e seus habitantes, [para que] se torne objeto de assombro e uma invocação do mal, e depois rasgaste a tua roupa e começaste a chorar diante de mim, eu, sim, eu ouvi”, é a pronunciação de Jeová.

^ Jonas 1:1, 2 E começou a vir a haver a palavra de Jeová para Jonas, filho de Amitai, dizendo: 2 “Levanta-te, vai a Nínive, a grande cidade, e proclama contra ela que subiu perante mim a maldade deles.”

^ Jonas 4:11 E eu, da minha parte, não devia ter pena de Nínive, a grande cidade, em que há mais de cento e vinte mil homens que absolutamente não sabem a diferença entre a sua direita e a sua esquerda, além de [haver] muitos animais domésticos?”

^ Rom. 10:2, 3 Pois eu lhes dou testemunho de que têm zelo de Deus, mas não segundo o conhecimento exato; 3 pois, por não conhecerem a justiça de Deus, mas buscarem estabelecer a sua própria, não se sujeitaram à justiça de Deus.

^ Jer. 7:13 E agora, visto que continuastes a fazer todos estes trabalhos’, é a pronunciação de Jeová, ‘e eu continuei a falar convosco, levantando-me cedo e falando, mas vós não escutastes, e continuei a chamar-vos, mas vós não respondestes,

^ Jer. 25:4-6 E Jeová vos enviou todos os seus servos, os profetas, levantando-se cedo e enviando-os, mas vós não escutastes nem inclinastes vosso ouvido para escutar, 5 dizendo eles: ‘Por favor, recuai cada um do seu mau caminho e da ruindade de vossas ações, e continuai a morar sobre o solo que Jeová deu a vós e aos vossos antepassados desde há muito tempo e por muito tempo no futuro. 6 E não andeis atrás de outros deuses para os servirdes e para vos curvardes diante deles, para que não me ofendais com o trabalho das vossas mãos e para que eu não vos cause calamidade.’

^ Mar. 1:14, 15 Ora, depois de João ter sido preso, Jesus entrou na Galiléia, pregando as boas novas de Deus 15 e dizendo: “Tem-se cumprido o tempo designado e o reino de Deus se tem aproximado. Arrependei-vos e tende fé nas boas novas.”

^ Mar. 6:12 Partiram assim e pregavam, a fim de que as pessoas se arrependessem;

^ Luc. 24:27 E, principiando por Moisés e por todos os Profetas, interpretou-lhes em todas as Escrituras as coisas referentes a si mesmo.

^ Atos 17:22, 23 Paulo, pois, estando em pé no meio do Areópago, disse: “Homens de Atenas, eu observei que em todas as coisas pareceis mais dados ao temor das deidades do que os outros. 23 Por exemplo, passeando e observando cuidadosamente os vossos objetos de veneração, encontrei também um altar em que tinha sido escrito: ‘A um Deus Desconhecido.’ Portanto, aquilo a que sem o saber dais devoção piedosa, isso é o que eu vos publico.

^ Atos 17:29-31 “Visto, pois, que somos progênie de Deus, não devemos imaginar que o Ser Divino seja semelhante a ouro, ou prata, ou pedra, semelhante a algo esculpido pela arte e inventividade do homem. 30 É verdade que Deus não tem tomado em conta os tempos de tal ignorância, no entanto, agora ele está dizendo à humanidade que todos, em toda a parte, se arrependam. 31 Porque ele fixou um dia em que se propôs julgar em justiça a terra habitada, por meio dum homem a quem designou, e ele tem fornecido garantia a todos os homens, visto que o ressuscitou dentre os mortos.”

^ Atos 13:38, 39 “Sabei, portanto, irmãos, que por intermédio Deste se publica a vós o perdão de pecados; 39 e que, de todas as coisas das quais não podíeis ser declarados inculpes por meio da lei de Moisés, todo aquele que crê é declarado inculpe por meio Deste.

^ Luc. 16:30, 31 Ele disse então: ‘Não assim, pai Abraão, mas, se alguém dentre os mortos for ter com eles, arrepender-se-ão.’ 31 Mas ele lhe disse: ‘Se não escutam Moisés e os Profetas, tampouco serão persuadidos se alguém se levantar dentre os mortos.’”

^ 1 Cor. 14:24, 25 Mas, se todos estiverdes profetizando e entrar qualquer incrédulo ou pessoa comum, é repreendido por todos, é examinado de perto por todos; 25 os segredos do seu coração se tornarão manifestos, de modo que se prostrará sobre o [seu] rosto e adorará a Deus, declarando: “Deus está realmente entre vós.”

^ Heb. 4:12, 13 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração. 13 E não há criação que não esteja manifesta à sua vista, mas todas as coisas estão nuas e abertamente expostas aos olhos daquele com quem temos uma prestação de contas.

^ Sal. 19:7 A lei de Jeová é perfeita, fazendo retornar a alma. A advertência de Jeová é fidedigna, tornando sábio o inexperiente.

^ Sal. 51:13 Vou ensinar aos transgressores os teus caminhos, Para que os próprios pecadores retornem diretamente a ti.

^ 2 Tim. 2:23-26 Outrossim, recusa questões tolas e ignorantes, sabendo que produzem lutas. 24 Mas o escravo do Senhor não precisa lutar, porém, precisa ser meigo para com todos, qualificado para ensinar, restringindo-se sob o mal, 25 instruindo com brandura os que não estiverem favoravelmente dispostos, visto que talvez Deus lhes dê arrependimento conduzindo a um conhecimento exato da verdade 26 e eles voltem ao seu próprio juízo, saindo do laço do Diabo, visto que foram apanhados vivos por ele para a vontade deste.

^ Sal. 51:3, 4 Pois eu mesmo conheço as minhas transgressões E meu pecado está constantemente diante de mim.  4 Pequei contra ti, somente contra ti, E fiz o que é mau aos teus olhos, A fim de que te mostres justo ao falares, Para que sejas puro ao julgares.

^ Jer. 3:25 Deitamo-nos em nossa vergonha e a nossa humilhação nos está cobrindo; pois foi para com Jeová, nosso Deus, que pecamos, nós e os nossos pais, desde a nossa mocidade e até o dia de hoje, e não obedecemos à voz de Jeová, nosso Deus.”

^ Êxo. 20:2-7 “Eu sou Jeová, teu Deus, que te fiz sair da terra do Egito, da casa dos escravos. 3 Não deves ter quaisquer outros deuses em oposição à minha pessoa. 4 “Não deves fazer para ti imagem esculpida, nem semelhança de algo que há nos céus em cima, ou do que há na terra embaixo, ou do que há nas águas abaixo da terra. 5 Não te deves curvar diante delas, nem ser induzido a servi-las, porque eu, Jeová, teu Deus, sou um Deus que exige devoção exclusiva, trazendo punição pelo erro dos pais sobre os filhos, sobre a terceira geração e sobre a quarta geração no caso dos que me odeiam, 6 mas usando de benevolência para com a milésima geração no caso dos que me amam e que guardam os meus mandamentos. 7 “Não deves tomar o nome de Jeová, teu Deus, dum modo fútil, pois Jeová não deixará impune aquele que tomar seu nome dum modo fútil.

^ 2 Sam. 12:7-14 Então disse Natã a Davi: “Tu mesmo és o homem! Assim disse Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu mesmo te ungi rei sobre Israel e eu mesmo te livrei da mão de Saul. 8 E eu estava disposto a dar-te a casa do teu senhor e as esposas do teu senhor no teu regaço, e a dar-te a casa de Israel e de Judá. E se não bastasse, eu estava disposto a acrescentar-te coisas tais como estas, bem como outras coisas. 9 Por que desprezaste a palavra de Jeová, fazendo o que é mau aos seus olhos? A Urias, o hitita, golpeaste com a espada e tomaste-lhe a esposa para ser tua esposa, e a ele mataste pela espada dos filhos de Amom. 10 E agora, por tempo indefinido, não se afastará a espada da tua própria casa, em conseqüência do fato de que me desprezaste, tomando a esposa de Urias, o hitita, para se tornar tua esposa.’ 11 Assim disse Jeová: ‘Eis que suscito contra ti uma calamidade provinda da tua própria casa; e hei de tomar as tuas esposas debaixo dos teus próprios olhos e dá-las ao teu próximo, e ele se há de deitar com as tuas esposas sob os olhares deste sol. 12 Ao passo que tu mesmo agiste às escondidas, eu, da minha parte, farei esta coisa perante todo o Israel e diante do sol.’” 13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás. 14 Não obstante, visto que inquestionavelmente trataste a Jeová com desrespeito por meio desta coisa, então o próprio filho, que te acaba de nascer, positivamente morrerá.”

^ Sal. 51:4 Pequei contra ti, somente contra ti, E fiz o que é mau aos teus olhos, A fim de que te mostres justo ao falares, Para que sejas puro ao julgares.

^ Luc. 15:21 O filho disse-lhe então: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.’

^ Lev. 5:17-19 “E se uma alma pecar por fazer uma de todas as coisas que Jeová manda que não se façam, embora não o soubesse, ainda assim ele ficou culpado e terá de responder pelo seu erro. 18 E ele tem de trazer ao sacerdote um carneiro sadio do rebanho, segundo o valor calculado, como oferta pela culpa; e o sacerdote tem de fazer expiação por ele, pelo engano que cometeu sem querer, embora ele mesmo não o soubesse, e assim lhe tem de ser perdoado. 19 É uma oferta pela culpa. Tornou-se positivamente culpado para com Jeová.”

^ Sal. 51:5, 6 Eis que em erro fui dado à luz com dores de parto, E em pecado me concebeu minha mãe.  6 Eis que te agradaste da própria veracidade no íntimo; E faze-me saber pura sabedoria no segredo do íntimo.

^ Sal. 119:67 Antes de estar em tribulação, eu pecava por engano, Mas agora tenho guardado a tua própria declaração.

^ 1 Tim. 1:13-16 embora eu fosse anteriormente blasfemador, e perseguidor, e homem insolente. Não obstante, foi-me concedida misericórdia, porque eu era ignorante e agi com falta de fé. 14 Mas a benignidade imerecida de nosso Senhor abundou sobremaneira junto com a fé e o amor que há em conexão com Cristo Jesus. 15 Fiel e merecedora de plena aceitação é a palavra de que Cristo Jesus veio ao mundo para salvar pecadores. Destes eu sou o principal. 16 Não obstante, a razão pela qual me foi concedida misericórdia era que, por meio de mim, como o principal caso, Cristo Jesus demonstrasse toda a sua longanimidade, como amostra dos que irão depositar a sua fé nele para a vida eterna.

^ Isa. 58:1, 2 “Clama à plena garganta; não te refreies. Eleva a tua voz qual buzina e informa meu povo sobre a sua revolta e a casa de Jacó sobre os seus pecados. 2 No entanto, dia após dia fui eu a quem buscavam, e era no conhecimento dos meus caminhos que expressavam seu agrado, qual nação que praticava a própria justiça e que não abandonava o próprio juízo de seu Deus, visto que me pediam julgamentos justos, chegando-se ao Deus em quem se agradavam:

^ Miq. 3:8-11 E, por outro lado, eu mesmo fiquei cheio de poder com o espírito de Jeová, e de justiça e de potência, a fim de contar a Jacó a sua revolta e a Israel o seu pecado. 9 Por favor, ouvi isto, vós cabeças da casa de Jacó e vós comandantes da casa de Israel, os que detestais a justiça e que perverteis mesmo tudo o que é direito; 10 construindo Sião com atos de derramamento de sangue e Jerusalém com injustiça. 11 Seus próprios cabeças julgam apenas por suborno e seus próprios sacerdotes instruem somente por um preço, e seus próprios profetas praticam a adivinhação meramente por dinheiro; contudo, estribam-se em Jeová, dizendo: “Não está Jeová no nosso meio? Não virá sobre nós nenhuma calamidade.”

^ Eze. 14:6 “Portanto, dize à casa de Israel: ‘Assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Retornai e recuai dos vossos ídolos sórdidos, e voltai as vossas faces de todas as vossas coisas detestáveis;

^ Jer. 34:14-16 “Ao fim de sete anos deveis cada um de vós deixar ir seu irmão, hebreu, que chegou a ser vendido a ti e que te serviu por seis anos; e tens de deixá-lo ir livre de estar contigo.” Mas, vossos antepassados não me escutaram, nem inclinaram seu ouvido. 15 E vós mesmos vos voltais hoje e fazeis o que é reto aos meus olhos, cada um proclamando liberdade ao seu companheiro, e concluís um pacto perante mim, na casa sobre a qual se tem invocado meu nome. 16 Então voltais atrás e profanais meu nome, e trazeis de volta, cada um seu servo e cada um sua serva, que havíeis deixado ir livres, ao agrado da sua alma, e os sujeitais para se tornarem vossos servos e vossas servas.’

^ Isa. 1:16, 17 Lavai-vos; limpai-vos; removei a ruindade das vossas ações de diante dos meus olhos; cessai de fazer o mal. 17 Aprendei a fazer o bem; buscai a justiça; endireitai o opressor; fazei julgamento para o menino órfão de pai; pleiteai a causa da viúva.”

^ Jer. 5:7-9 Como posso perdoar-te tal coisa? Teus próprios filhos me deixaram e estão jurando por aquilo que não é Deus. E eu continuei a satisfazê-los, mas eles continuaram a cometer adultério e vão em bandos à casa duma mulher prostituta. 8 Tornaram-se [como] cavalos em cio, tendo [fortes] testículos. Rincham cada um à mulher do seu companheiro. 9 “Não devia eu ajustar contas por causa de tais coisas?” é a pronunciação de Jeová. “Ou não devia a minha alma vingar-se de uma nação tal como esta?”

^ 1 Sam. 12:19-21 E todo o povo começou a dizer a Samuel: “Ora pelos teus servos a Jeová, teu Deus, pois não queremos morrer; porque acrescentamos a todos os nossos pecados o mal de pedirmos um rei para nós.” 20 Portanto, Samuel disse ao povo: “Não tenhais medo. Vós é que fizestes todo este mal. Somente não vos desvieis de seguir a Jeová, e tendes de servir a Jeová de todo o vosso coração. 21 E não vos deveis desviar para seguir as irrealidades que não são de proveito e que não livram, porque são irrealidades.

^ Jer. 2:35-37 “Mas tu dizes: ‘Permaneci inocente. Decerto, a sua ira recuou de mim.’ “Eis que entro numa controvérsia contigo por dizeres: ‘Não pequei.’ 36 Por que tratas como muito insignificante a mudança do teu caminho? Também do Egito te envergonharás, assim como te envergonhaste da Assíria. 37 Também por esta causa sairás com as tuas mãos sobre a cabeça, porque Jeová rejeitou os objetos da tua confiança e não terás êxito com eles.”

^ Ose. 12:6 “E no que se refere a ti, deves voltar ao teu Deus, guardando a benevolência e a justiça; e haja constantemente esperança em teu Deus.

^ Ose. 14:1-3 “Volta deveras a Jeová, teu Deus, ó Israel, pois tropeçaste no teu erro. 2 Tomai convosco palavras e voltai a Jeová. Dizei-lhe, todos vós: ‘Que tu perdoes o erro; e aceita o que é bom, e nós ofereceremos em troca os novilhos de nossos lábios. 3 A própria Assíria não nos salvará. Não cavalgaremos em cavalos. E não mais diremos: “Ó nosso Deus!” ao trabalho das nossas mãos, porque és tu que tens misericórdia para com o menino órfão de pai.’

^ Mat. 3:1, 2 Naqueles dias veio João Batista pregar no ermo da Judéia, 2 dizendo: “Arrependei-vos, pois o reino dos céus se tem aproximado.”

^ Mat. 3:7, 8 Quando viu os muitos fariseus e saduceus que vinham ao batismo, disse-lhes: “Descendência de víboras, quem vos insinuou fugir do vindouro furor? 8 Produzi, pois, fruto próprio do arrependimento;

^ Mat. 4:17 Daquele tempo em diante, Jesus principiou a pregar e a dizer: “Arrependei-vos, pois o reino dos céus se tem aproximado.”

^ Luc. 3:7, 8 Portanto, começou a dizer às multidões que vinham para ser batizadas por ele: “Descendência de víboras, quem vos insinuou fugir do vindouro furor? 8 Produzi, pois, frutos próprios do arrependimento. E não principieis a dizer no vosso íntimo: ‘Temos por pai a Abraão.’ Pois eu vos digo que Deus tem poder para suscitar destas pedras filhos a Abraão.

^ Mat. 15:1-9 Chegaram-se então a Jesus alguns fariseus e escribas, de Jerusalém, dizendo: 2 “Por que infringem os teus discípulos a tradição dos homens dos tempos anteriores? Por exemplo, não lavam as mãos quando estão para tomar uma refeição.” 3 Em resposta, disse-lhes: “Por que é também que vós infringis o mandamento de Deus por causa da vossa tradição? 4 Por exemplo, Deus disse: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’; e: ‘Quem injuriar pai ou mãe, acabe na morte.’ 5 Mas vós dizeis: ‘Quem disser ao seu pai ou à sua mãe: “Tudo o que eu tenho, que da minha parte te poderia ser de proveito, é uma dádiva dedicada a Deus”, 6 este absolutamente não deve mais honrar a seu pai.’ E assim invalidastes a palavra de Deus por causa da vossa tradição. 7 Hipócritas! Isaías profetizou aptamente a vosso respeito, quando disse: 8 ‘Este povo honra-me com os lábios, mas o seu coração está muito longe de mim. 9 É em vão que persistem em adorar-me, porque ensinam por doutrinas os mandados de homens.’”

^ Mat. 23:1-39 Jesus falou então às multidões e aos seus discípulos, dizendo: 2 “Os escribas e os fariseus sentaram-se no assento de Moisés. 3 Portanto, todas as coisas que eles vos dizem, fazei e observai, mas não façais segundo as ações deles, pois dizem, mas não realizam. 4 Amarram cargas pesadas e as põem nos ombros dos homens, mas eles mesmos não estão dispostos nem a movê-las com o dedo. 5 Fazem todas as suas obras para serem observados pelos homens; pois ampliam as suas caixinhas [com textos], que usam como proteção, e alargam as orlas [de suas vestes]. 6 Gostam dos lugares mais destacados nas refeições noturnas e dos primeiros assentos nas sinagogas, 7 e dos cumprimentos nas feiras, e de ser chamados Rabi pelos homens. 8 Mas vós, não sejais chamados Rabi, pois um só é o vosso instrutor, ao passo que todos vós sois irmãos. 9 Além disso, não chameis a ninguém na terra de vosso pai, pois um só é o vosso Pai, o Celestial. 10 Tampouco sejais chamados ‘líderes’, pois o vosso Líder é um só, o Cristo. 11 Mas o maior dentre vós tem de ser o vosso ministro. 12 Quem se enaltecer, será humilhado, e quem se humilhar, será enaltecido. 13 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque fechais o reino dos céus diante dos homens; pois, vós mesmos não entrais, nem deixais entrar os que estão em caminho para entrar. 14 —— 15 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque percorreis o mar e a terra seca para fazer um prosélito, e, quando se torna tal, fazeis dele objeto para a Geena duas vezes mais do que vós mesmos. 16 “Ai de vós, guias cegos, que dizeis: ‘Se alguém jurar pelo templo, isto não é nada; mas, se alguém jurar pelo ouro do templo, ele está sob obrigação.’ 17 Tolos e cegos! O que, de fato, é maior, o ouro ou o templo que santifica o ouro? 18 Também: ‘Se alguém jurar pelo altar, isso não é nada; mas, se alguém jurar pela dádiva nele, ele está sob obrigação.’ 19 Cegos! O que, de fato, é maior, a dádiva ou o altar que santifica a dádiva? 20 Portanto, quem jurar pelo altar, está jurando por ele e por todas as coisas sobre ele; 21 e quem jurar pelo templo, está jurando por ele e por aquele que habita nele; 22 e quem jurar pelo céu, está jurando pelo trono de Deus e por aquele que está sentado nele. 23 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque dais o décimo da hortelã, e do endro, e do cominho, mas desconsiderastes os assuntos mais importantes da Lei, a saber, a justiça, a misericórdia e a fidelidade. Estas eram as coisas obrigatórias a fazer, sem, contudo, desconsiderar as outras. 24 Guias cegos, que coais o mosquito, mas engolis o camelo! 25 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque limpais por fora o copo e o prato, mas por dentro estão cheios de saque e de intemperança. 26 Fariseu cego, limpa primeiro por dentro o copo e o prato, para que também por fora se torne limpo. 27 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque vos assemelhais a sepulcros caiados, que por fora, deveras, parecem belos, mas que por dentro estão cheios de ossos de mortos e de toda sorte de impureza. 28 Do mesmo modo, vós também, deveras, pareceis por fora justos aos homens, mas por dentro estais cheios de hipocrisia e do que é contra a lei. 29 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque construís os sepulcros dos profetas e decorais os túmulos memoriais dos justos, 30 e dizeis: ‘Se nós estivéssemos nos dias de nossos antepassados, não seríamos parceiros deles no sangue dos profetas.’ 31 Portanto dais testemunho contra vós mesmos de que sois filhos daqueles que assassinaram os profetas. 32 Pois bem, enchei a medida de vossos antepassados. 33 “Serpentes, descendência de víboras, como haveis de fugir do julgamento da Geena? 34 Por esta razão eu vos estou enviando profetas, e sábios, e instrutores públicos. A alguns deles matareis e pregareis em estacas, e a outros deles açoitareis nas vossas sinagogas e perseguireis de cidade em cidade; 35 para que venha sobre vós todo o sangue justo derramado na terra, desde o sangue do justo Abel até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, a quem assassinastes entre o santuário e o altar. 36 Deveras, eu vos digo: Todas essas coisas virão sobre esta geração. 37 “Jerusalém, Jerusalém, matadora dos profetas e apedrejadora dos que lhe são enviados — quantas vezes quis eu ajuntar os teus filhos, assim como a galinha ajunta os seus pintinhos debaixo de suas asas! Mas vós não o quisestes. 38 Eis que a vossa casa vos fica abandonada. 39 Pois eu vos digo: De modo algum me vereis doravante, até que digais: ‘Bendito aquele que vem em nome de Jeová!’”

^ João 8:31-47 E Jesus prosseguiu assim a dizer aos judeus que acreditavam nele: “Se permanecerdes na minha palavra, sois realmente meus discípulos, 32 e conhecereis a verdade, e a verdade vos libertará.” 33 Replicaram-lhe: “Somos descendência de Abraão e nunca fomos escravos de ninguém. Como é que dizes: ‘Ficareis livres’?” 34 Jesus respondeu-lhes: “Digo-vos em toda a verdade: Todo praticante do pecado é escravo do pecado. 35 Ainda mais, o escravo não permanece para sempre na família; o filho permanece para sempre. 36 Portanto, se o Filho vos libertar, sereis realmente livres. 37 Sei que sois descendência de Abraão; mas vós buscais matar-me, porque a minha palavra não faz progresso entre vós. 38 Eu falo das coisas que vi junto de meu Pai; e vós, portanto, fazeis as coisas que ouvistes de vosso pai.” 39 Em resposta, disseram-lhe: “Nosso pai é Abraão.” Jesus disse-lhes: “Se sois filhos de Abraão, fazei as obras de Abraão. 40 Mas agora buscais matar a mim, um homem que vos disse a verdade que eu ouvi de Deus. Abraão não fez isso. 41 Vós fazeis a obra de vosso pai.” Disseram-lhe: “Não nascemos de fornicação; temos um só Pai, Deus.” 42 Jesus disse-lhes: “Se Deus fosse o vosso Pai, vós me amaríeis, pois procedi de Deus e aqui estou. Nem tampouco vim de minha própria iniciativa, mas Este me enviou. 43 Por que é que não sabeis de que estou falando? Porque não podeis escutar a minha palavra. 44 Vós sois de vosso pai, o Diabo, e quereis fazer os desejos de vosso pai. Esse foi um homicida quando começou, e não permaneceu firme na verdade, porque não há nele verdade. Quando fala a mentira, fala segundo a sua própria disposição, porque é um mentiroso e o pai da [mentira]. 45 Porque eu, por outro lado, digo a verdade, vós não me acreditais. 46 Quem de vós me declara culpado de pecado? Se falo a verdade, por que não me acreditais? 47 Quem é de Deus escuta as declarações de Deus. É por isso que não escutais, porque não sois de Deus.”

^ João 9:40, 41 Aqueles dos fariseus que estavam com ele ouviram estas coisas e disseram-lhe: “Será que nós também somos cegos?” 41 Jesus disse-lhes: “Se fôsseis cegos, não teríeis pecado. Mas agora dizeis: ‘Nós vemos.’ Vosso pecado permanece.”

^ Isa. 6:9, 10 E ele prosseguiu, dizendo: “Vai, e tens de dizer a este povo: ‘Ouvi vez após vez, mas não entendais; e vede vez após vez, mas não obtenhais conhecimento.’ 10 Torna embotado o coração deste povo e torna insensíveis os próprios ouvidos deles, e gruda os próprios olhos deles, para que não vejam com os seus olhos e não ouçam com os seus ouvidos, e para que seu próprio coração não entenda, e para que realmente não recuem e obtenham para si a cura.”

^ Mat. 13:13-15 É por isso que lhes falo usando ilustrações, porque olhando, olham em vão, e ouvindo, ouvem em vão, nem entendem; 14 e é neles que tem cumprimento a profecia de Isaías, que diz: ‘Ouvindo ouvireis, mas de modo algum entendereis; e olhando olhareis, mas de modo algum vereis. 15 Pois o coração deste povo tem ficado embotado e seus ouvidos têm ouvido sem reação, e eles têm fechado os olhos; para que nunca vissem com os olhos, nem ouvissem com os ouvidos, nem entendessem com os corações e se voltassem, e eu os sarasse.’

^ Atos 28:26, 27 dizendo: ‘Vai a este povo e dize: “Ouvindo ouvireis, mas de modo algum entendereis; e, olhando olhareis, mas de modo algum vereis. 27 Pois o coração deste povo tem ficado embotado e com os seus ouvidos têm ouvido sem reação, e eles têm fechado os olhos; para que nunca vissem com os olhos, nem ouvissem com os ouvidos, nem entendessem com o coração e se voltassem, e eu os sarasse.”’

^ João 12:40 “Cegou-lhes os olhos e endureceu-lhes os corações, para que não vissem com os seus olhos, nem compreendessem o pensamento com os seus corações, nem se voltassem e eu os sarasse.”

^ Mat. 13:15 Pois o coração deste povo tem ficado embotado e seus ouvidos têm ouvido sem reação, e eles têm fechado os olhos; para que nunca vissem com os olhos, nem ouvissem com os ouvidos, nem entendessem com os corações e se voltassem, e eu os sarasse.’

^ Atos 28:27 Pois o coração deste povo tem ficado embotado e com os seus ouvidos têm ouvido sem reação, e eles têm fechado os olhos; para que nunca vissem com os olhos, nem ouvissem com os ouvidos, nem entendessem com o coração e se voltassem, e eu os sarasse.”’

^ Deu. 4:39 E hoje bem sabes e tens de recordar no teu coração que Jeová é o [verdadeiro] Deus nos céus em cima e na terra embaixo. Não há outro.

^ Pro. 24:32 De modo que eu mesmo passei a observar; comecei a tomá-lo ao coração; vi, aceitei a disciplina:

^ Isa. 44:18-20 Não chegaram a saber nem entendem, porque os seus olhos foram untados para não verem, seu coração, para não terem perspicácia. 19 E ninguém revoca ao coração, ou tem conhecimento ou entendimento, dizendo: “Metade queimei no fogo e também cozi pão sobre as suas brasas; assei carne e comi. Mas, farei do resto apenas uma coisa detestável? Prostrar-me-ei diante da madeira ressequida duma árvore?” 20 Ele se alimenta de cinzas. Seu próprio coração ludibriado o desencaminhou. E ele não livra a sua alma, nem diz: “Não há falsidade na minha direita?”

^ 1 Reis 8:47 e eles deveras voltem ao seu juízo na terra à qual foram levados cativos, e realmente retornem e te façam um pedido de favor na terra dos seus captores, dizendo: ‘Pecamos e erramos, agimos iniquamente’;

^ Rom. 12:2 E cessai de ser modelados segundo este sistema de coisas, mas sede transformados por reformardes a vossa mente, a fim de provardes a vós mesmos a boa, e aceitável, e perfeita vontade de Deus.

^ Jó 42:1-6 E Jó passou a responder a Jeová e a dizer:  2 “Fiquei sabendo que és capaz de fazer todas as coisas, E não há idéia que te seja inalcançável.  3 ‘Quem é este que está obscurecendo o conselho sem conhecimento?’ Por isso falei, mas não estava entendendo Coisas maravilhosas demais para mim, as quais não conheço.  4 ‘Ouve, por favor, e eu mesmo falarei. Eu te perguntarei e tu mo farás saber.’  5 Em rumores ouvi a teu respeito, Mas agora é o meu próprio olho que te vê.  6 Por isso faço uma retratação E deveras me arrependo em pó e cinzas.”

^ 1 Reis 8:33, 34 “Quando o teu povo Israel for derrotado diante do inimigo, porque estiveram pecando contra ti, e eles deveras voltarem a ti e elogiarem o teu nome, e orarem e fizerem um pedido de favor em direção a ti, nesta casa, 34 então, que tu mesmo ouças desde os céus, e terás de perdoar o pecado do teu povo Israel e terás de trazê-los de volta ao solo que deste aos seus antepassados.

^ Sal. 25:7-11 Não te lembres dos pecados da minha mocidade e das minhas revoltas. Lembra-te de mim segundo a tua benevolência, Por causa da tua bondade, ó Jeová.  8 Bom e reto é Jeová. Por isso ele instrui os pecadores no caminho.  9 Fará os mansos andar na [sua] decisão judicial E ensinará aos mansos o seu caminho. 10 Todas as veredas de Jeová são benevolência e veracidade Para os que observam seu pacto e suas advertências. 11 Por causa do teu nome, ó Jeová, Tens mesmo de perdoar-me o erro, pois é considerável.

^ Sal. 51:11-15 Não me lances fora de diante da tua face; E não tires de mim o teu espírito santo. 12 Restitui-me deveras a exultação da salvação por ti, E que tu me sustentes com um espírito disposto. 13 Vou ensinar aos transgressores os teus caminhos, Para que os próprios pecadores retornem diretamente a ti. 14 Livra-me da culpa de sangue, ó Deus, o Deus da minha salvação, Para que a minha língua proclame em júbilo a tua justiça. 15 Ó Jeová, que tu me abras estes lábios, Para que a minha própria boca conte o teu louvor.

^ Dan. 9:18, 19 Inclina teu ouvido, ó meu Deus, e ouve. Abre deveras os teus olhos e vê as nossas condições desoladas e a cidade que se chamou pelo teu nome; pois não é segundo os nossos atos justos que lançamos os nossos rogos diante de ti, mas segundo as tuas muitas misericórdias. 19 Ó Jeová, ouve deveras. Ó Jeová, perdoa deveras. Ó Jeová, presta deveras atenção e age. Não tardes, por tua própria causa, ó meu Deus, pois o teu próprio nome foi invocado sobre a tua cidade e sobre o teu povo.”

^ Sal. 34:18 Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; E salva os que têm espírito esmagado.

^ Sal. 51:17 Os sacrifícios a Deus são um espírito quebrantado; Um coração quebrantado e esmagado não desprezarás, ó Deus.

^ Isa. 57:15 Pois assim disse o Enaltecido e Elevado, que reside para todo o sempre e cujo nome é santo: “No alto e no lugar santo é onde resido, também com o quebrantado e o humilde no espírito, para reavivar o espírito dos humildes e para reavivar o coração dos que estão sendo esmigalhados.

^ Isa. 66:2 “Ora, todas estas coisas foram feitas pela minha própria mão, de modo que todas elas vieram a existir”, é a pronunciação de Jeová. “Olharei, pois, para este, para o atribulado e para o contrito no espírito e que treme da minha palavra.

^ Ose. 3:5 Depois, os filhos de Israel voltarão e certamente procurarão a Jeová, seu Deus, e a Davi, seu rei; e certamente virão trêmulos a Jeová e à sua bondade, na parte final dos dias.

^ 2 Sam. 24:10 E o coração de Davi começou a bater nele depois de ter contado o povo. Por conseguinte, Davi disse a Jeová: “Pequei muitíssimo naquilo que fiz. E agora, Jeová, por favor, deixa passar o erro do teu servo; pois agi muito nesciamente.”

^ Sal. 97:10 Ó vós amantes de Jeová, odiai o que é mau. Ele guarda as almas dos que lhe são leais; Livra-os da mão dos iníquos.

^ Sal. 101:3 Não porei diante dos meus olhos nenhuma coisa imprestável. Tenho odiado o feito dos renegados; Não se apega a mim.

^ Sal. 119:104 Devido às tuas ordens comporto-me com entendimento. Por isso é que tenho odiado toda vereda falsa.

^ Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ Heb. 1:9 Amaste a justiça e odiaste o que é contra a lei. É por isso que Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de exultação mais do que a teus associados.”

^ Judas 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ Pro. 8:13 O temor de Jeová significa odiar o mal. A exaltação de si próprio e o orgulho, bem como o caminho mau e a boca perversa eu tenho odiado.

^ Pro. 4:24 Remove de ti a perversão da fala; e põe longe de ti a sinuosidade dos lábios.

^ 2 Crô. 12:12-14 E por ele se ter humilhado, a ira de Jeová retrocedeu dele, e não [pensou em] arruiná-los completamente. E além disso, sucedeu haver coisas boas em Judá. 13 E o Rei Roboão continuou a fortificar a sua posição em Jerusalém e seguiu reinando; porque Roboão tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar e reinou por dezessete anos em Jerusalém, a cidade que Jeová escolhera dentre todas as tribos de Israel para pôr ali seu nome. E o nome de sua mãe era Naamá, a amonita. 14 Mas ele fez o que era mau, pois não fixara firmemente seu coração em buscar a Jeová.

^ Ose. 6:4-6 “Que hei de fazer-te, ó Efraim? Que hei de fazer-te, ó Judá, quando a vossa benevolência é como as nuvens da madrugada e como o orvalho que logo desaparece? 5 Por isso terei de talhá-los por meio dos profetas; terei de matá-los por meio das declarações da minha boca. E os julgamentos sobre ti serão como a luz que sai. 6 Pois, agrado-me da benevolência e não do sacrifício; e do conhecimento de Deus antes do que de holocaustos.

^ 2 Cor. 7:8-13 Por isso, mesmo que eu vos tenha entristecido com a minha carta, não o deploro. Embora eu o tenha no princípio deplorado, (vejo que aquela carta vos entristeceu, embora por pouco tempo,) 9 agora me alegro, não porque fostes entristecidos, mas porque fostes entristecidos até o arrependimento; pois fostes entristecidos de modo piedoso, para que não sofrêsseis dano em algo devido a nós. 10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto. 12 Certamente, embora eu vos tenha escrito, fiz isso, não para aquele que fez injustiça, nem para aquele a quem se fez injustiça, mas para que a vossa seriedade por nós fosse manifesta entre vós à vista de Deus. 13 É por isso que temos sido consolados. No entanto, em adição ao nosso consolo, alegramo-nos ainda mais abundantemente por causa da alegria de Tito, porque o seu espírito tem sido reanimado por todos vós.

^ Pro. 5:3-14 Pois os lábios duma mulher estranha estão gotejando como favo de mel e seu paladar é mais macio do que o azeite. 4 Mas o efeito posterior dela é tão amargo como o absinto; é tão afiado como uma espada de dois gumes. 5 Seus pés descem à morte. Mesmo os passos dela firmam-se no próprio Seol. 6 Ela não contempla a vereda da vida. Seus trilhos seguiram errantes, ela nem sabe [para onde]. 7 Portanto, agora, ó filhos, escutai-me e não vos desvieis das declarações da minha boca. 8 Guarda teu caminho longe dela e não te chegues à entrada da sua casa, 9 para que não dês a tua dignidade a outros, nem os teus anos ao que é cruel; 10 para que os estranhos não se fartem com o teu poder, nem as coisas que obtiveste com dor fiquem na casa dum estrangeiro, 11 nem tenhas de gemer no teu futuro, quando tua carne e teu organismo chegarem ao fim. 12 E terás de dizer: “Quanto odiei a disciplina e desrespeitou meu coração até mesmo a repreensão! 13 E não escutei a voz dos meus instrutores e não inclinei meu ouvido aos meus mestres. 14 Vim a estar facilmente em toda sorte de maldade no meio da congregação e da assembléia.”

^ Pro. 5:22, 23 Ao iníquo apanharão os seus próprios erros e ele será segurado pelas cordas do seu próprio pecado. 23 Será ele quem morrerá por não haver disciplina e [por] ele se perder na abundância da sua tolice.

^ Pro. 25:8-10 Não saias para pleitear apressadamente uma causa jurídica, para que não surja a questão sobre o que farás na culminação dela, quando teu próximo te humilhar. 9 Pleiteia a tua própria causa com o teu próximo e não reveles a palestra confidencial de outrem; 10 para que não te envergonhe aquele que escuta e não se possa revogar o relato mau da tua parte.

^ Pro. 1:24-32 Visto que chamei, mas vós continuais a negar-vos, estendi a minha mão, mas não há quem preste atenção, 25 e continuais a negligenciar todo o meu conselho e não aceitastes a minha repreensão, 26 também eu, da minha parte, rir-me-ei de vosso próprio desastre, caçoarei quando chegar aquilo de que tendes pavor, 27 quando aquilo de que tendes pavor chegar como tempestade e o vosso próprio desastre vier para cá como um tufão, quando chegarem sobre vós aflição e tempos difíceis. 28 Naquele tempo persistirão em invocar-me, mas eu não responderei; continuarão à minha procura, mas não me acharão, 29 visto que odiaram o conhecimento e não escolheram o temor de Jeová. 30 Não consentiram no meu conselho; desrespeitaram toda a minha repreensão. 31 De modo que comerão dos frutos do seu caminho e ficarão empanturrados com os seus próprios conselhos. 32 Pois a renegação dos inexperientes é o que os matará e a despreocupação dos estúpidos é o que os destruirá.

^ 1 Tes. 4:13, 14 Além disso, irmãos, não queremos que sejais ignorantes no que se refere aos que estão dormindo [na morte], para que não estejais pesarosos como os demais que não têm esperança. 14 Pois, se a nossa fé é que Jesus morreu e foi levantado de novo, então, também, Deus trará com ele os que adormeceram [na morte] por intermédio de Jesus.

^ Isa. 65:13-15 Portanto, assim disse o Soberano Senhor Jeová: “Eis que os meus próprios servos comerão, mas vós passareis fome. Eis que os meus próprios servos beberão, mas vós passareis sede. Eis que os meus próprios servos se alegrarão, mas vós passareis vergonha. 14 Eis que os meus próprios servos gritarão de júbilo por causa da boa condição do coração, mas vós fareis clamores por causa da dor de coração e uivareis por causa do puro quebrantamento do espírito. 15 E certamente depositareis o vosso nome para um juramento pelos meus escolhidos, e o Soberano Senhor Jeová realmente [vos] entregará individualmente à morte, mas aos seus próprios servos ele chamará por outro nome;

^ Jer. 6:13-15 “Desde o menor até mesmo ao maior deles, cada um obtém para si um lucro injusto; e desde o profeta até mesmo ao sacerdote, cada um age de modo falso. 14 E tentam sarar superficialmente o quebrantamento do meu povo, dizendo: ‘Há paz! Há paz!’ quando não há paz. 15 Acaso se envergonharam de terem feito algo detestável? Em primeiro lugar, eles positivamente não sentem vergonha alguma; em segundo lugar, não chegaram a saber nem mesmo como sentir-se humilhados. Por isso cairão entre os que estão caindo; tropeçarão no tempo em que eu terei de ajustar contas com eles”, disse Jeová.

^ Jer. 6:22-26 Assim disse Jeová: “Eis que está chegando um povo desde a terra do norte e uma grande nação será despertada desde as partes mais remotas da terra. 23 Agarrarão o arco e o dardo. É cruel, e não terão piedade. Sua própria voz ressoará como o mar e eles montarão cavalos. Está posto em ordem de batalha como um homem de guerra contra ti, ó filha de Sião.” 24 Ouvimos a notícia a respeito dele. Abaixaram-se as nossas mãos. Fomos tomados da própria aflição, de dores de parto iguais às da mulher que dá à luz. 25 Não saias ao campo e não andes nem mesmo pelo caminho; porque há uma espada pertencente ao inimigo, há horror ao redor. 26 Ó filha do meu povo, cinge-te de serapilheira e revolve-te em cinzas. Faze o teu pranto aquele por um [filho] único, o lamento da amargura; porque repentinamente virá sobre nós o assolador.

^ Apo. 18:9-11 “E os reis da terra, que cometeram fornicação com ela e viveram em impudente luxúria, chorarão e baterão em si mesmos de pesar por causa dela, ao olharem para a fumaça do incêndio dela, 10 enquanto estão parados à distância, por causa do [seu] temor do tormento dela, dizendo: ‘Ai, ai, ó grande cidade, Babilônia, forte cidade, porque numa só hora chegou o teu julgamento!’ 11 “Também os comerciantes viajantes da terra estão chorando e pranteando por causa dela, porque não há mais ninguém para comprar todo o seu estoque,

^ Apo. 18:15 “Os comerciantes viajantes destas coisas, que se tornaram ricos por meio dela, estarão parados à distância por causa do [seu] temor do tormento dela, e chorarão e prantearão,

^ Apo. 18:17-19 porque tais grandes riquezas foram devastadas numa só hora!’ “E todo capitão de navio e todo homem que viaja para alguma parte, e os marujos, e todos os que vivem do mar, estavam parados à distância 18 e clamavam ao olharem para a fumaça do incêndio dela, dizendo: ‘Que cidade é semelhante à grande cidade?’ 19 E lançavam pó sobre as suas cabeças e clamavam, chorando e pranteando, e dizendo: ‘Ai, ai — a grande cidade, na qual todos os que têm barcos no mar ficaram ricos em razão da sua preciosidade, porque ela foi devastada numa só hora!’

^ Eze. 9:4 E Jeová prosseguiu, dizendo-lhe: “Passa pelo meio da cidade, pelo meio de Jerusalém, e tens de marcar com um sinal as testas dos homens que suspiram e gemem por causa de todas as coisas detestáveis que se fazem no meio dela.”

^ Gên. 4:5-14 não olhava com favor para Caim e para sua oferenda. E acendeu-se muito a ira de Caim, e seu semblante começou a descair. 6 Então Jeová disse a Caim: “Por que se acendeu a tua ira e por que descaiu o teu semblante? 7 Se te voltares para fazer o bem, não haverá enaltecimento? Mas, se não te voltares para fazer o bem, há o pecado agachado à entrada e tem desejo ardente de ti; e conseguirás tu dominá-lo?” 8 Depois, Caim disse a Abel, seu irmão: [“Vamos ao campo.”] Sucedeu, pois, enquanto estavam no campo, que Caim passou a atacar Abel, seu irmão, e o matou. 9 Mais tarde, Jeová disse a Caim: “Onde está Abel, teu irmão?”, e ele disse: “Não sei. Sou eu guardião de meu irmão?” 10 A isto ele disse: “Que fizeste? Escuta! O sangue de teu irmão está clamando a mim desde o solo. 11 E agora, maldito és, banido do solo, o qual abriu a sua boca para receber da tua mão o sangue de teu irmão. 12 Quando lavrares o solo, não te dará de volta seu poder. Tornar-te-ás errante e fugitivo na terra.” 13 A isto Caim disse a Jeová: “Minha punição pelo erro é grande demais para suportar. 14 Eis que neste dia realmente me expulsas da superfície do solo e ficarei escondido da tua face; e tenho de tornar-me errante e fugitivo na terra, e é certo que quem me achar me matará.”

^ 1 João 3:12 não como Caim, que se originou do iníquo e que matou a seu irmão. E por que causa o matou? Porque as suas próprias obras eram iníquas, mas as de seu irmão [eram] justas.

^ Gên. 25:29-34 Certa vez Jacó tinha ao fogo um cozido, quando Esaú veio do campo, cansado. 30 De modo que Esaú disse a Jacó: “Depressa, por favor, dá-me um bocado do vermelho — do vermelho aí, pois estou cansado!” É por isso que foi chamado pelo nome de Edom. 31 A isso Jacó disse: “Vende-me primeiro teu direito de primogênito!” 32 E Esaú continuou: “Eis que estou simplesmente morrendo, e de que proveito me é a primogenitura?” 33 E Jacó acrescentou: “Jura-me primeiro!” E ele passou a jurar-lhe e a vender a Jacó seu direito como primogênito. 34 E Jacó deu a Esaú pão e cozido de lentilhas, e ele foi comer e beber. Depois se levantou e foi embora. Assim desprezou Esaú a primogenitura.

^ Gên. 27:34 Ouvindo as palavras de seu pai, Esaú começou a clamar de maneira extremamente alta e amargurada, e disse a seu pai: “Abençoa-me, sim, abençoa-me também a mim, meu pai!”

^ Heb. 12:17 Porque sabeis que também depois, quando quis herdar a bênção, ele foi rejeitado, porque, embora buscasse seriamente uma mudança de pensamento, com lágrimas, não achou lugar para ela.

^ Gên. 25:34 E Jacó deu a Esaú pão e cozido de lentilhas, e ele foi comer e beber. Depois se levantou e foi embora. Assim desprezou Esaú a primogenitura.

^ Mat. 27:3-5 Então Judas, que o traiu, vendo que tinha sido condenado, sentiu remorso e devolveu as trinta moedas de prata aos principais sacerdotes e anciãos, 4 dizendo: “Pequei quando traí sangue justo.” Eles disseram: “Que temos nós com isso? Isso é contigo!” 5 De modo que ele lançou as moedas de prata dentro do templo e retirou-se, e, tendo saído, enforcou-se.

^ Heb. 10:26, 27 Pois, se praticarmos o pecado deliberadamente, depois de termos recebido o conhecimento exato da verdade, não há mais nenhum sacrifício pelos pecados, 27 mas [há] uma certa expectativa terrível de julgamento e [há] um ciúme ardente que vai consumir os que estão em oposição.

^ Heb. 10:31 Coisa terrível é cair nas mãos do Deus vivente.

^ Tia. 2:19 Crês tu que há um só Deus? Fazes muito bem. Contudo, os demônios crêem e estremecem.

^ Tia. 5:3, 4 Vosso ouro e vossa prata estão corroídos, e a sua ferrugem será por testemunho contra vós e consumirá as vossas carnes. Algo como fogo é o que armazenastes nos últimos dias. 4 Eis que os salários devidos aos trabalhadores que ceifaram os vossos campos, mas que são retidos por vós, estão clamando, e os clamores por ajuda, da parte dos ceifeiros, chegaram aos ouvidos de Jeová dos exércitos.

^ Eze. 7:19 “‘A própria prata deles lançarão nas ruas e o próprio ouro deles tornar-se-á uma coisa abominável. Nem a sua prata nem o seu ouro poderá livrá-los no dia da fúria de Jeová. Não fartarão as suas almas e não encherão os seus intestinos, porque isso se tornou uma pedra de tropeço, causando seu erro.

^ Mat. 26:75 E Pedro lembrou-se da declaração de Jesus, a saber: “Antes de cantar o galo, repudiar-me-ás três vezes.” E ele saiu e chorou amargamente.

^ Luc. 22:31, 32 “Simão, Simão, eis que Satanás reclamou que fôsseis peneirados como trigo. 32 Mas tenho feito súplica por ti, para que a tua fé não fraquejasse; e tu, uma vez que tiveres voltado, fortalece os teus irmãos.”

^ Isa. 55:8-11 “Pois os vossos pensamentos não são os meus pensamentos, nem os meus caminhos, os vossos caminhos”, é a pronunciação de Jeová. 9 “Porque assim como os céus são mais altos do que a terra, assim os meus caminhos são mais altos do que os vossos caminhos, e os meus pensamentos, do que os vossos pensamentos. 10 Pois assim como desce dos céus a chuvada e a neve, e não volta àquele lugar, a menos que realmente sature a terra e a faça produzir e brotar, e se dê de fato semente ao semeador e pão ao comedor, 11 assim mostrará ser a minha palavra que sai da minha boca. Não voltará a mim sem resultados, mas certamente fará aquilo em que me agradei e terá êxito certo naquilo para que a enviei.

^ Ose. 7:14-16 E não clamaram a mim por socorro de seu coração, embora continuassem uivando sobre as suas camas. Estavam vadiando por causa do seu cereal e do seu vinho doce; voltavam-se contra mim. 15 E eu, da minha parte, apliquei a disciplina; fortaleci os seus braços, porém, continuaram a maquinar o mal contra mim. 16 E passaram a retornar, não a algo mais elevado; tinham-se tornado como um arco frouxo. Seus príncipes cairão à espada por causa da verberação da sua língua. Esta será a caçoada deles na terra do Egito.”

^ Sal. 78:57 Também continuaram a retroceder e a agir traiçoeiramente como os seus antepassados; Deram volta como um arco frouxo.

^ Tia. 4:3 Pedis, e ainda assim não recebeis, porque estais pedindo com propósito errado, para que [o] possais gastar nos vossos desejos ardentes de prazer sensual.

^ Joel 2:12, 13 “E também agora”, é a pronunciação de Jeová, “retornai a mim de todo o vosso coração, e com jejum, e com choro, e com lamento. 13 E rasgai os vossos corações e não as vossas vestes; e retornai a Jeová, vosso Deus, porque ele é clemente e misericordioso, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência, e certamente deplorará a calamidade.

^ 2 Crô. 7:13, 14 Quando eu cerrar os céus para que não venha a haver chuva, e quando eu ordenar aos gafanhotos que consumam o país, e se eu enviar uma pestilência entre o meu povo, 14 e meu povo, que tem sido chamado pelo meu nome, se humilhar e orar, e procurar a minha face, e recuar dos seus maus caminhos, então eu mesmo ouvirei desde os céus e perdoarei o seu pecado, e sararei a sua terra.

^ 2 Crô. 33:10-13 E Jeová falava a Manassés e a seu povo, mas eles não prestavam atenção. 11 Por fim, Jeová trouxe contra eles os chefes do exército que pertencia ao rei da Assíria e eles capturaram, pois, a Manassés nos recessos e prenderam-no com dois grilhões de cobre, e levaram-no a Babilônia. 12 E assim que isto lhe causou aflição, abrandou a face de Jeová, seu Deus, e continuou a humilhar-se grandemente por causa do Deus de seus antepassados. 13 E orava a Ele, de modo que se deixou suplicar por ele e ouviu seu pedido de favor, e restaurou-o a Jerusalém ao seu reinado; e Manassés veio a saber que Jeová é o [verdadeiro] Deus.

^ Tia. 4:6-10 No entanto, a benignidade imerecida que ele dá é maior. Por isso diz: “Deus opõe-se aos soberbos, mas dá benignidade imerecida aos humildes.” 7 Sujeitai-vos, portanto, a Deus; mas oponde-vos ao Diabo, e ele fugirá de vós. 8 Chegai-vos a Deus, e ele se chegará a vós. Limpai as vossas mãos, ó pecadores, e purificai os vossos corações, ó indecisos. 9 Entregai-vos à mágoa, e pranteai e chorai. Transforme-se o vosso riso em pranto e a [vossa] alegria em abatimento. 10 Humilhai-vos aos olhos de Jeová, e ele vos enaltecerá.

^ Mat. 6:12 e perdoa-nos as nossas dívidas, assim como nós também temos perdoado aos nossos devedores.

^ Luc. 18:9-14 Mas, ele contou a seguinte ilustração também a alguns que confiavam em si mesmos como sendo justos e que consideravam os demais como nada: 10 “Dois homens subiram ao templo para orar, um sendo fariseu e o outro cobrador de impostos. 11 O fariseu estava em pé e começou a orar as seguintes coisas no seu íntimo: ‘Ó Deus, agradeço-te que não sou como o resto dos homens, extorsores, injustos, adúlteros, ou mesmo como este cobrador de impostos. 12 Jejuo duas vezes por semana, dou o décimo de todas as coisas que adquiro.’ 13 O cobrador de impostos, porém, estando em pé à distância, não estava nem disposto a levantar os olhos para o céu, mas batia no peito, dizendo: ‘Ó Deus, sê clemente para comigo pecador.’ 14 Digo-vos: Este homem desceu para sua casa provado mais justo do que aquele homem; porque todo o que se enaltecer será humilhado, mas quem se humilhar será enaltecido.”

^ 1 João 1:8, 9 Se fizermos a declaração: “Não temos pecado”, estamos desencaminhando a nós mesmos e a verdade não está em nós. 9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.

^ Pro. 28:13 Quem encobre as suas transgressões não será bem sucedido, mas, ter-se-á misericórdia com aquele que [as] confessa e abandona.

^ Sal. 32:3-5 Quando fiquei calado, meus ossos se gastaram por eu gemer o dia inteiro.  4 Porque de dia e de noite a tua mão pesava sobre mim. A seiva da minha vida se transformou como no calor seco do verão. Selá.  5 Finalmente te confessei meu pecado e não encobri meu erro. Eu disse: “Farei confissão das minhas transgressões a Jeová.” E tu mesmo perdoaste o erro dos meus pecados. Selá.

^ Jos. 7:19-26 Josué disse então a Acã: “Meu filho, por favor, dá glória a Jeová, o Deus de Israel, e faze confissão a ele, e por favor, dize-me: O que fizeste? Não mo ocultes.” 20 Nisso Acã respondeu a Josué e disse: “De fato, eu é que pequei contra Jeová, o Deus de Israel, e fiz assim e assim. 21 Quando cheguei a ver no meio do despojo um manto oficial de Sinear, de bom aspecto, e duzentos siclos de prata e um lingote de ouro, cujo peso era de cinqüenta siclos, então os desejei e os tomei, e eis que se acham encobertos na terra, no meio da minha tenda, com o dinheiro por baixo dele.” 22 Josué enviou imediatamente mensageiros e estes foram correndo até a tenda, e eis que estava encoberto na sua tenda com o dinheiro por baixo dele. 23 Tiraram-nos, pois, do meio da tenda e trouxeram-nos a Josué e a todos os filhos de Israel, e despejaram-nos diante de Jeová. 24 Josué, e todo o Israel com ele, tomou então Acã, filho de Zerá, e a prata, e o manto oficial, e o lingote de ouro, e seus filhos, e suas filhas, e seu touro, e seu jumento, e seu rebanho, e sua tenda, e tudo o que era seu, e os levaram para cima à baixada de Acor. 25 Josué disse então: “Por que nos trouxeste o banimento? Neste dia Jeová te banirá.” Nisso todo o Israel foi matá-lo a pedradas; depois queimaram-nos em fogo. Assim os mataram a pedradas. 26 E passaram a levantar sobre ele um grande montão de pedras, até o dia de hoje. Em vista disso, Jeová se desviou da sua ira ardente. É por isso que este lugar é chamado pelo nome de Baixada de Acor até o dia de hoje.

^ 1 Tim. 5:24 Os pecados de alguns homens manifestam-se publicamente, conduzindo diretamente ao julgamento, mas, quanto a outros homens, [os pecados deles] também se tornam manifestos mais tarde.

^ Dan. 9:15-19 “E agora, ó Jeová, nosso Deus, tu que fizeste teu povo sair da terra do Egito por mão forte e passaste a fazer um nome para ti mesmo, como no dia de hoje, nós pecamos, temos agido iniquamente. 16 Ó Jeová, por favor, segundo todos os teus atos de justiça, faze tua ira e teu furor recuar da tua cidade de Jerusalém, teu santo monte; pois, por causa de nossos pecados e por causa dos erros de nossos antepassados, Jerusalém e teu povo são objeto de vitupério para todos os em volta de nós. 17 E agora, ó nosso Deus, escuta a oração de teu servo e os seus rogos, e faze a tua face brilhar sobre o teu santuário que está desolado, pela causa de Jeová. 18 Inclina teu ouvido, ó meu Deus, e ouve. Abre deveras os teus olhos e vê as nossas condições desoladas e a cidade que se chamou pelo teu nome; pois não é segundo os nossos atos justos que lançamos os nossos rogos diante de ti, mas segundo as tuas muitas misericórdias. 19 Ó Jeová, ouve deveras. Ó Jeová, perdoa deveras. Ó Jeová, presta deveras atenção e age. Não tardes, por tua própria causa, ó meu Deus, pois o teu próprio nome foi invocado sobre a tua cidade e sobre o teu povo.”

^ Luc. 15:17-21 “Quando caiu em si, disse: ‘Quantos empregados de meu pai têm abundância de pão, enquanto eu pereço aqui de fome! 18 Levantar-me-ei e viajarei para meu pai e lhe direi: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. 19 Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.”’ 20 Levantou-se assim e foi ter com seu pai. Enquanto ainda estava longe, seu pai o avistou e teve pena, e correu e lançou-se-lhe ao pescoço e o beijou ternamente. 21 O filho disse-lhe então: ‘Pai, pequei contra o céu e contra ti. Não sou mais digno de ser chamado teu filho. Faze de mim um dos teus empregados.’

^ Lam. 3:40-42 Pesquisemos deveras os nossos caminhos e exploremo-los, e retornemos deveras diretamente a Jeová. 41 Elevemos nosso coração junto com as palmas das [nossas] mãos ao Deus nos céus: 42 “Nós é que transgredimos e nos comportamos rebeldemente. Tu mesmo não perdoaste.

^ Tia. 5:16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ 1 João 2:1, 2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ Sal. 49:7, 8 Nenhum deles pode de modo algum remir até mesmo um irmão, Nem dar a Deus um resgate por ele,  8 (E o preço de redenção da alma deles é tão precioso, Que cessou por tempo indefinido)

^ Atos 15:3 Concordemente, depois de serem acompanhados parte do caminho pela congregação, estes homens continuaram viagem, tanto através da Fenícia como [através] de Samaria, relatando em pormenores a conversão de pessoas das nações, e eles estavam causando grande alegria a todos os irmãos.

^ Gên. 18:10 De modo que continuou: “Seguramente retornarei a ti no ano que vem, neste mesmo tempo, e eis que Sara, tua esposa, terá um filho.” Ora, Sara estava escutando à entrada da tenda e esta estava atrás do homem.

^ Pro. 15:1 Uma resposta, quando branda, faz recuar o furor, mas a palavra que causa dor faz subir a ira.

^ Jer. 18:4 E o vaso que fazia do barro foi estragado pela mão do oleiro, e ele tornou e foi fazer dele outro vaso, conforme parecia direito fazer aos olhos do oleiro.

^ João 21:20 Voltando-se, Pedro viu seguindo o discípulo a quem Jesus havia amado, aquele que na refeição noturna também se encostara no peito dele e dissera: “Senhor, quem é que te trai?”

^ Atos 15:36 Então, depois de alguns dias, Paulo disse a Barnabé: “Acima de tudo, voltemos e visitemos os irmãos em cada uma das cidades em que publicamos a palavra de Jeová, para ver como estão.”

^ Núm. 14:43 Pois os amalequitas e os cananeus estão ali diante de vós; e haveis de cair pela espada, pois, por terdes recuado de seguir a Jeová, Jeová não continuará convosco.”

^ Deu. 30:17 “Mas, se teu coração se desviar e se não escutares, e realmente fores seduzido e te curvares diante de outros deuses e os servires,

^ 1 Reis 8:33 “Quando o teu povo Israel for derrotado diante do inimigo, porque estiveram pecando contra ti, e eles deveras voltarem a ti e elogiarem o teu nome, e orarem e fizerem um pedido de favor em direção a ti, nesta casa,

^ Atos 26:20 mas, tanto aos em Damasco, primeiro, como aos em Jerusalém, e por todo o país da Judéia, e às nações, fui levar a mensagem de que se arrependessem e se voltassem para Deus por fazerem obras próprias de arrependimento.

^ Mat. 3:8 Produzi, pois, fruto próprio do arrependimento;

^ Deu. 4:29 “Se de lá deveras procurardes a Jeová, teu Deus, certamente também o acharás, pois indagarás por ele com todo o teu coração e com toda a tua alma.

^ 1 Reis 8:48 e eles deveras retornem a ti de todo o seu coração e de toda a sua alma, na terra dos seus inimigos que os levaram cativos, e deveras orem a ti em direção à sua terra que deste aos seus antepassados, à cidade que escolheste e à casa que construí ao teu nome;

^ Jer. 29:12-14 E certamente me chamareis, e vireis, e orareis a mim, e eu vou escutar-vos.’ 13 “‘E vós realmente me procurareis e [me] achareis, porque me buscareis de todo o vosso coração. 14 E eu vou deixar-me achar por vós’, é a pronunciação de Jeová. ‘E vou recolher vosso grupo de cativos e reunir-vos dentre todas as nações e dentre todos os lugares aos quais vos dispersei’, é a pronunciação de Jeová. ‘E vou trazer-vos de volta ao lugar do qual vos exilei.’

^ Deu. 4:30 Quando estiveres num sério aperto e todas estas palavras te tiverem achado no fim dos dias, então terás de voltar a Jeová, teu Deus, e terás de escutar a sua voz.

^ Deu. 30:2 e tiveres retornado a Jeová, teu Deus, e tiveres escutado sua voz conforme tudo o que hoje te ordeno, tu e teus filhos, de todo o teu coração e de toda a tua alma,

^ Deu. 30:8 “Quanto a ti, tornarás e certamente escutarás a voz de Jeová, e cumprirás todos os seus mandamentos que hoje te ordeno.

^ Dan. 9:13 Assim como está escrito na lei de Moisés, toda esta calamidade — ela veio sobre nós, e não abrandamos a face de Jeová, nosso Deus, recuando de nosso erro e mostrando perspicácia quanto a tua veracidade.

^ Nee. 1:9 Quando tiverdes retornado a mim e guardado os meus mandamentos, e os tiverdes praticado, embora o vosso povo disperso venha a estar nos confins dos céus, de lá os reunirei e certamente os trarei ao lugar que escolhi para ali fazer residir meu nome.’

^ Deu. 30:10 porque escutarás a voz de Jeová, teu Deus, para guardar seus mandamentos e seus estatutos escritos neste livro da lei, visto que retornarás a Jeová, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma.

^ 2 Reis 23:24, 25 E Josias eliminou também os médiuns espíritas e os prognosticadores profissionais de eventos, e os terafins, e os ídolos sórdidos, e todas as coisas repugnantes que haviam aparecido na terra de Judá e em Jerusalém, a fim de realmente cumprir as palavras da lei escritas no livro achado por Hilquias na casa de Jeová. 25 E antes dele não se mostrou haver nenhum rei igual a ele que voltasse a Jeová de todo o seu coração, e de toda a sua alma, e de toda a sua força vital, segundo toda a lei de Moisés; nem depois dele surgiu um igual a ele.

^ Ose. 12:6 “E no que se refere a ti, deves voltar ao teu Deus, guardando a benevolência e a justiça; e haja constantemente esperança em teu Deus.

^ 1 Sam. 7:3 E Samuel passou a dizer a toda a casa de Israel: “Se é com todo o vosso coração que retornais a Jeová, removei do vosso meio os deuses estrangeiros e também as imagens de Astorete, e dirigi vosso coração inabalavelmente para Jeová e servi somente a ele, e ele vos livrará da mão dos filisteus.”

^ Atos 14:11-15 E as multidões, vendo o que Paulo tinha feito, elevaram as suas vozes, dizendo na língua licaônica: “Os deuses tornaram-se iguais a humanos e desceram a nós!” 12 E passaram a chamar a Barnabé de Zeus, mas a Paulo de Hermes, visto que ele tomava a dianteira no falar. 13 E o sacerdote de Zeus, cujo [templo] estava diante da cidade, trouxe touros e grinaldas até os portões, e estava desejando oferecer sacrifícios com as multidões. 14 No entanto, quando os apóstolos Barnabé e Paulo ouviram isso, rasgaram as suas roupas exteriores e pularam para o meio da multidão, clamando 15 e dizendo: “Homens, por que estais fazendo estas coisas? Nós também somos humanos, tendo os mesmos padecimentos que vós, e vos estamos declarando as boas novas, para que vos desvieis destas coisas vãs para o Deus vivente, que fez o céu e a terra, e o mar, e todas as coisas neles.

^ 1 Tes. 1:9, 10 Pois eles mesmos continuam relatando o modo em que primeiro entramos no meio de vós e como vos voltastes para Deus, [desviando-vos] dos [vossos] ídolos, a fim de trabalhar como escravos para um Deus vivente e verdadeiro, 10 e para aguardar o seu Filho vindo dos céus, a quem ele levantou dentre os mortos, a saber, Jesus, quem nos livra do vindouro furor.

^ Lev. 20:23 E não deveis andar nos estatutos das nações que ponho para fora diante de vós, porque fizeram todas estas coisas e eu as abomino.

^ Isa. 55:6-8 Buscai a Jeová enquanto pode ser achado. Chamai-o enquanto mostra estar perto. 7 Deixe o iníquo o seu caminho e o homem prejudicial os seus pensamentos; e retorne ele a Jeová, que terá misericórdia com ele, e ao nosso Deus, porque perdoará amplamente. 8 “Pois os vossos pensamentos não são os meus pensamentos, nem os meus caminhos, os vossos caminhos”, é a pronunciação de Jeová.

^ Isa. 1:10-19 Ouvi a palavra de Jeová, ditadores de Sodoma. Dai ouvidos à lei de nosso Deus, povo de Gomorra. 11 “De que me serve a multidão de vossos sacrifícios?” diz Jeová. “Já estou farto dos holocaustos de carneiros e da gordura de animais bem cevados; e não me agrado do sangue de novilhos, e de cordeiros, e de cabritos. 12 Quando estais entrando para ver a minha face, quem é que requereu isso da vossa mão, pisar meus pátios? 13 Parai de trazer mais ofertas de cereais sem valor algum. Incenso — é algo detestável para mim. Lua nova e sábado, a convocação de um congresso — não posso tolerar o [uso de] poder mágico junto com a assembléia solene. 14 Minha alma tem odiado as vossas luas novas e as vossas épocas festivas. Tornaram-se para mim um fardo; fiquei cansado de suportá-las. 15 E quando estendeis as palmas das vossas mãos, oculto de vós os meus olhos. Embora façais muitas orações, não escuto; as vossas próprias mãos se encheram de derramamento de sangue. 16 Lavai-vos; limpai-vos; removei a ruindade das vossas ações de diante dos meus olhos; cessai de fazer o mal. 17 Aprendei a fazer o bem; buscai a justiça; endireitai o opressor; fazei julgamento para o menino órfão de pai; pleiteai a causa da viúva.” 18 “Vinde, pois, e resolvamos as questões entre nós”, diz Jeová. “Embora os vossos pecados se mostrem como escarlate, serão tornados brancos como a neve; embora sejam vermelhos como pano carmesim, tornar-se-ão como a lã. 19 Se quiserdes e deveras escutardes, comereis o bom da terra.

^ Isa. 58:3-7 “‘Por que razão jejuamos e tu não [o] viste, e atribulamos a nossa alma e tu não [o] notavas?’ “Deveras, vós vos agradastes do próprio dia de vosso jejum, quando havia todos os vossos labutadores que vós impelíeis a trabalhar. 4 Deveras, jejuáveis para altercação e para rixa, e para socar com o punho da iniqüidade. Não continuastes a jejuar como no dia para se fazer ouvir a vossa voz na altura? 5 Acaso deve o jejum que eu escolho tornar-se assim, como um dia em que o homem terreno atribula a sua alma? Para encurvar a sua cabeça como o junco e para que estenda apenas serapilheira e cinzas como o seu leito? É isto o que chamais de jejum e de dia aceitável para Jeová? 6 “Não é este o jejum que escolhi? Soltar os grilhões da iniqüidade, desatar as brochas da canga e deixar ir livres os esmagados, e que rompais toda canga? 7 Não é partilhares o teu pão ao faminto e introduzires na [tua] casa pessoas atribuladas, sem lar? Que, caso vejas alguém nu, tu o tenhas de cobrir, e que não te ocultes da tua própria carne?

^ Jer. 18:11 “E agora, por favor, dize aos homens de Judá e aos habitantes de Jerusalém: ‘Assim disse Jeová: “Eis que formo contra vós uma calamidade e cogito contra vós um pensamento. Recuai, por favor, cada um do seu mau caminho, e tornai bons os vossos caminhos e vossas ações.”’”

^ Eze. 18:31 Lançai de vós todas as vossas transgressões com as quais transgredistes e fazei para vós um novo coração e um novo espírito, pois, por que devíeis morrer, ó casa de Israel?’

^ Efé. 4:17-24 Isto, portanto, digo, e dou testemunho no Senhor, que não mais andeis assim como também as nações andam na improficuidade das suas mentes, 18 ao passo que estão mentalmente em escuridão e apartados da vida que pertence a Deus, por causa da ignorância que há neles, por causa da insensibilidade dos seus corações. 19 Tendo ficado além de todo o senso moral, entregaram-se à conduta desenfreada para fazerem com ganância toda sorte de impureza. 20 Mas vós não aprendestes que o Cristo seja assim, 21 se é que o ouvistes e fostes ensinados por meio dele, assim como a verdade está em Jesus, 22 de que deveis pôr de lado a velha personalidade que se conforma ao vosso procedimento anterior e que está sendo corrompida segundo os seus desejos enganosos; 23 mas que deveis ser feitos novos na força que ativa a vossa mente, 24 e que vos deveis revestir da nova personalidade, que foi criada segundo a vontade de Deus, em verdadeira justiça e lealdade.

^ Col. 3:5-10 Amortecei, portanto, os membros do vosso corpo que estão na terra, com respeito a fornicação, impureza, apetite sexual, desejo nocivo e cobiça, que é idolatria. 6 Por causa destas coisas [é que] vem o furor de Deus. 7 Nestas mesmas coisas vós também andastes outrora, quando costumáveis viver nelas. 8 Mas agora, realmente, afastai de vós a todas elas, o furor, a ira, a maldade, a linguagem ultrajante e a conversa obscena da vossa boca. 9 Não estejais mentindo uns aos outros. Desnudai-vos da velha personalidade com as suas práticas 10 e revesti-vos da nova [personalidade], a qual, por intermédio do conhecimento exato, está sendo renovada segundo a imagem Daquele que a criou,

^ Ose. 5:4-6 Suas ações não permitem o retorno a seu Deus, porque há no meio deles um espírito de fornicação; e não reconheceram nem ao próprio Jeová. 5 E o orgulho de Israel testificou-lhe na face; e faz-se que mesmo Israel e Efraim tropecem no seu erro. Judá também tropeçou junto com eles. 6 Passaram a ir com seu rebanho e com sua manada e a procurar a Jeová, mas não [o] puderam achar. Retirara-se deles.

^ Pro. 1:23 Retornai em vista da minha repreensão. Então vou fazer meu espírito borbulhar para vós; vou dar-vos a conhecer as minhas palavras.

^ 2 Tim. 2:25 instruindo com brandura os que não estiverem favoravelmente dispostos, visto que talvez Deus lhes dê arrependimento conduzindo a um conhecimento exato da verdade

^ Atos 3:19 “Arrependei-vos, portanto, e dai meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham épocas de refrigério da parte da pessoa de Jeová

^ Apo. 3:19 “‘A todos aqueles pelos quais tenho afeição, eu repreendo e disciplino. Portanto, sê zeloso e arrepende-te.

^ Apo. 2:5 “‘Portanto, lembra-te do que tens decaído, e arrepende-te e pratica as ações anteriores. Se não, virei a ti e removerei o teu candelabro do seu lugar, a menos que te arrependas.

^ Apo. 3:2, 3 Fica vigilante e fortalece as coisas remanescentes que estavam prestes a morrer, porque não achei as tuas ações plenamente realizadas diante do meu Deus. 3 Portanto, continua a lembrar-te de como recebeste e como ouviste, e prossegue guardando [isso], e arrepende-te. Certamente, a menos que despertes, virei como ladrão, e não saberás absolutamente a que hora virei sobre ti.

^ 2 Cor. 7:10, 11 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ Eze. 33:14, 15 “‘E quando eu disser ao iníquo: “Positivamente morrerás”, e ele realmente recuar do seu pecado e praticar o juízo e a justiça, 15 [e] o iníquo restituir a própria coisa penhorada e devolver as próprias coisas roubadas, andando realmente nos próprios estatutos da vida por não fazer injustiça, positivamente continuará vivendo. Não morrerá.

^ Luc. 19:8 Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: “Eis que a metade dos meus bens, Senhor, dou aos pobres, e o que for que eu extorqui de qualquer um por meio de acusação falsa, eu restituo quatro vezes mais.”

^ 1 Tim. 3:6 não homem recém-convertido, para que não venha a enfunar-se [de orgulho] e a cair no julgamento aplicado ao Diabo.

^ Heb. 6:1, 2 Por esta razão, agora que temos abandonado a doutrina primária a respeito do Cristo, avancemos à madureza, não lançando novamente um alicerce, a saber, o arrependimento de obras mortas e a fé para com Deus, 2 o ensino de batismos e a imposição das mãos, a ressurreição dos mortos e o julgamento eterno.

^ Heb. 9:14 quanto mais o sangue do Cristo, o qual, por intermédio dum espírito eterno, se ofereceu a Deus sem mácula, purificará as nossas consciências de obras mortas, para que prestemos serviço sagrado ao Deus vivente?

^ Rom. 8:6 Pois a mentalidade segundo a carne significa morte, mas a mentalidade segundo o espírito significa vida e paz;

^ Gál. 6:8 porque aquele que semeia visando a sua carne, ceifará da carne corrupção, mas aquele que semeia visando o espírito, ceifará do espírito vida eterna.

^ Rom. 9:30-33 Que diremos, então? Que pessoas das nações, embora não se empenhassem pela justiça, alcançaram a justiça, a justiça que resulta da fé; 31 mas Israel, embora se empenhasse por uma lei da justiça, não alcançou a lei. 32 Por que razão? Porque se empenhou por ela, não pela fé, mas como por obras. Tropeçaram sobre a “pedra para tropeço”; 33 conforme está escrito: “Eis que eu ponho em Sião uma pedra para tropeço e uma rocha de ofensa, mas quem basear nela a sua fé não ficará desapontado.”

^ Rom. 10:2-4 Pois eu lhes dou testemunho de que têm zelo de Deus, mas não segundo o conhecimento exato; 3 pois, por não conhecerem a justiça de Deus, mas buscarem estabelecer a sua própria, não se sujeitaram à justiça de Deus. 4 Porque Cristo é o fim da Lei, para que todo aquele que exercer fé possa ter justiça.

^ Atos 5:31-33 Deus enalteceu a este, como Agente Principal e Salvador, para a sua direita, para dar a Israel arrependimento e perdão de pecados. 32 E nós somos testemunhas destes assuntos, e assim é também o espírito santo, que Deus tem dado aos que obedecem a ele como governante.” 33 Quando ouviram isso, sentiram-se profundamente feridos e queriam eliminá-los.

^ Atos 10:43 Dele é que todos os profetas dão testemunho, de que todo aquele que deposita fé nele recebe perdão de pecados por intermédio de seu nome.”

^ Atos 20:21 Mas, eu dei cabalmente testemunho, tanto a judeus como a gregos, do arrependimento para com Deus e da fé em nosso Senhor Jesus.

^ Gál. 2:16 bem sabendo que o homem é declarado justo, não devido a obras da lei, mas apenas por intermédio da fé para com Cristo Jesus, sim, nós temos depositado a nossa fé em Cristo Jesus, para sermos declarados justos devido à fé para com Cristo e não devido a obras da lei, porque nenhuma carne será declarada justa devido a obras da lei.

^ 1 Cor. 13:1-3 Se eu falar em línguas de homens e de anjos, mas não tiver amor, tenho-me tornado um [pedaço de] latão que ressoa ou um címbalo que retine. 2 E se eu tiver o dom de profetizar e estiver familiarizado com todos os segredos sagrados e com todo o conhecimento, e se eu tiver toda a fé, de modo a transplantar montanhas, mas não tiver amor, nada sou. 3 E se eu der todos os meus bens para alimentar os outros, e se eu entregar o meu corpo, para jactar-me, mas não tiver amor, de nada me aproveita.

^ 1 João 3:18 Filhinhos, amemos, não em palavra nem com a língua, mas em ação e em verdade.

^ 1 João 5:2, 3 É assim que obtemos o conhecimento de que estamos amando os filhos de Deus, quando amamos a Deus e cumprimos os seus mandamentos. 3 Pois o amor de Deus significa o seguinte: que observemos os seus mandamentos; contudo, os seus mandamentos não são pesados,

^ Mat. 7:21-23 “Nem todo o que me disser: ‘Senhor, Senhor’, entrará no reino dos céus, senão aquele que fizer a vontade de meu Pai, que está nos céus. 22 Muitos me dirão naquele dia: ‘Senhor, Senhor, não profetizamos em teu nome e não expulsamos demônios em teu nome, e não fizemos muitas obras poderosas em teu nome?’ 23 Contudo, eu lhes confessarei então: Nunca vos conheci! Afastai-vos de mim, vós obreiros do que é contra a lei.

^ Mat. 15:6-9 este absolutamente não deve mais honrar a seu pai.’ E assim invalidastes a palavra de Deus por causa da vossa tradição. 7 Hipócritas! Isaías profetizou aptamente a vosso respeito, quando disse: 8 ‘Este povo honra-me com os lábios, mas o seu coração está muito longe de mim. 9 É em vão que persistem em adorar-me, porque ensinam por doutrinas os mandados de homens.’”

^ Heb. 4:12 Porque a palavra de Deus é viva e exerce poder, e é mais afiada do que qualquer espada de dois gumes, e penetra até a divisão da alma e do espírito, e das juntas e da [sua] medula, e [é] capaz de discernir os pensamentos e as intenções do coração.

^ Heb. 9:14 quanto mais o sangue do Cristo, o qual, por intermédio dum espírito eterno, se ofereceu a Deus sem mácula, purificará as nossas consciências de obras mortas, para que prestemos serviço sagrado ao Deus vivente?

^ Mat. 3:11 Eu, da minha parte, batizo-vos com água, por causa do vosso arrependimento; mas o que vem depois de mim é mais forte do que eu, não sendo eu nem apto para tirar-lhe as sandálias. Este vos batizará com espírito santo e com fogo.

^ Atos 2:38 Pedro [disse] a eles: “Arrependei-vos, e cada um de vós seja batizado no nome de Jesus Cristo, para o perdão de vossos pecados, e recebereis a dádiva gratuita do espírito santo.

^ Atos 10:45-48 E os fiéis que tinham vindo com Pedro, que eram dos circuncisos, ficaram pasmados, porque a dádiva gratuita do espírito santo estava sendo derramada também sobre pessoas das nações. 46 Pois, ouviam-nos falar em línguas e magnificar a Deus. Pedro respondeu então: 47 “Pode alguém proibir a água, de modo que estes não sejam batizados, sendo que receberam o espírito santo assim como nós?” 48 Com isso mandou que fossem batizados no nome de Jesus Cristo. Solicitaram-lhe, então, que permanecesse alguns dias.

^ Atos 13:23, 24 Da descendência deste [homem], segundo a sua promessa, Deus trouxe a Israel um salvador, Jesus, 24 depois de João, em antecipação da entrada Desse, ter pregado publicamente, a todo o povo de Israel, [o] batismo [em símbolo] de arrependimento.

^ Atos 19:4 Paulo disse: “João batizava com o batismo [em símbolo] de arrependimento, dizendo ao povo que cressem naquele que vinha após ele, isto é, em Jesus.”

^ Jer. 8:4-6 “E tens de dizer-lhes: ‘Assim disse Jeová: “Cairão e não se levantarão novamente? Se um voltar, não voltará também o outro? 5 Por que é que este povo, Jerusalém, é infiel com infidelidade duradoura? Agarraram-se à ardileza; negaram-se a voltar. 6 Prestei atenção e estive escutando. Não era correto como falavam. Não havia homem que se arrependesse de sua maldade, dizendo: ‘Que é que eu fiz?’ Cada um retorna ao proceder popular, qual cavalo que se arroja à batalha.

^ 2 Reis 17:12-23 E continuaram a servir a ídolos sórdidos, a respeito dos quais Jeová lhes dissera: “Não deveis fazer tal coisa”; 13 e Jeová continuou a advertir Israel e Judá por meio de todos os seus profetas [e] todo visionário, dizendo: “Recuai dos vossos maus caminhos e guardai meus mandamentos, meus estatutos, segundo toda a lei que ordenei aos vossos antepassados e que vos enviei por meio dos meus servos, os profetas”; 14 e eles não escutaram, mas prosseguiram endurecendo suas cervizes como as cervizes de seus antepassados que não tiveram fé em Jeová, seu Deus; 15 e continuaram a rejeitar seus regulamentos e seu pacto que ele havia concluído com os seus antepassados, e suas advertências com que os advertira, e foram seguir ídolos vãos e tornaram-se eles mesmos vãos, sim, em imitação às nações que estavam ao redor deles, concernente às quais Jeová lhes ordenara que não fizessem como elas; 16 E continuaram a abandonar todos os mandamentos de Jeová, seu Deus, e passaram a fazer para si estátuas fundidas, dois bezerros, e a fazer um poste sagrado, e começaram a curvar-se diante de todo o exército dos céus e a servir a Baal; 17 e continuaram a fazer seus filhos e suas filhas passar pelo fogo e a praticar a adivinhação, e a procurar presságios, e foram vender-se para fazer o que era mau aos olhos de Jeová, para o ofender; 18 Por isso Jeová ficou muito irado com Israel, de modo que os removeu da sua vista. Não deixou restar ninguém, exceto somente a tribo de Judá. 19 Até mesmo Judá não guardou os mandamentos de Jeová, seu Deus, mas eles andavam nos estatutos de Israel, que tinham feito. 20 Por conseguinte, Jeová rejeitou toda a descendência de Israel, e ele os atribulava, e os entregava na mão de rapinantes, até que os tinha lançado para longe de si. 21 Pois arrancou Israel da casa de Davi, e eles passaram a fazer rei a Jeroboão, filho de Nebate; e Jeroboão passou a desviar Israel de seguir a Jeová e os fez pecar com um grande pecado. 22 E os filhos de Israel foram andar em todos os pecados de Jeroboão, que ele tinha feito. Não se afastaram deles, 23 até que Jeová removeu a Israel da sua vista, assim como tinha falado por intermédio de todos os seus servos, os profetas. Portanto, Israel foi do seu próprio solo para o exílio na Assíria, até o dia de hoje.

^ 2 Crô. 36:11-21 Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar e reinou por onze anos em Jerusalém. 12 E ele fazia o que era mau aos olhos de Jeová, seu Deus. Não se humilhou por causa de Jeremias, o profeta, às ordens de Jeová. 13 E até mesmo se rebelou contra o Rei Nabucodonosor, que o fizera jurar por Deus; e enrijecia sua cerviz e endurecia seu coração para não retornar a Jeová, o Deus de Israel. 14 Mesmo todos os chefes dos sacerdotes e o próprio povo praticavam infidelidade em grande escala, de acordo com todas as coisas detestáveis das nações, de modo que aviltaram a casa de Jeová, que ele havia santificado em Jerusalém. 15 E Jeová, o Deus de seus antepassados, enviava contra eles [avisos] por meio dos seus mensageiros, enviando-os vez após vez, porque teve compaixão do seu povo e da sua habitação. 16 Eles, porém, caçoavam continuamente dos mensageiros do [verdadeiro] Deus e desprezavam as suas palavras, e zombavam dos seus profetas até que subiu o furor de Jeová contra o seu povo, até que não havia mais cura. 17 Portanto, fez subir contra eles o rei dos caldeus, que passou a matar os seus jovens à espada, na casa do seu santuário, tampouco teve ele compaixão com o jovem ou com a virgem, com o velho ou com o senil. Tudo Ele lhe entregou na mão. 18 E todos os utensílios, grandes e pequenos, da casa do [verdadeiro] Deus, e os tesouros da casa de Jeová, e os tesouros do rei e dos seus príncipes, tudo ele levou a Babilônia. 19 E passou a queimar a casa do [verdadeiro] Deus e a demolir a muralha de Jerusalém; e queimou com fogo todas as suas torres de habitação e também todos os seus objetos desejáveis, para causar a ruína. 20 Além disso, ele levou cativos a Babilônia os que foram deixados pela espada, e eles vieram a ser servos dele e dos seus filhos até o começo do reinado da realeza da Pérsia; 21 para se cumprir a palavra de Jeová pela boca de Jeremias, até que a terra tivesse saldado os seus sábados. Todos os dias em que jazia desolada, guardava o sábado, para cumprir setenta anos.

^ Luc. 19:41-44 E quando chegou perto, contemplou a cidade e chorou sobre ela, 42 dizendo: “Se tu, sim tu, tivesses discernido neste dia as coisas que têm que ver com a paz — mas agora foram escondidas de teus olhos. 43 Porque virão sobre ti os dias em que os teus inimigos construirão em volta de ti uma fortificação de estacas pontiagudas e te cercarão, e te afligirão de todos os lados, 44 e despedaçarão contra o chão a ti e a teus filhos dentro de ti, e não deixarão em ti pedra sobre pedra, porque não discerniste o tempo de seres inspecionada.”

^ Mat. 21:33-43 “Ouvi outra ilustração: Havia um homem, dono de casa, que plantou um vinhedo e pôs uma cerca em volta dele, e escavou um lagar, e erigiu uma torre, e o arrendou a lavradores, e foi viajar para fora. 34 Quando veio a estação dos frutos, mandou seus escravos aos lavradores, para receber os seus frutos. 35 No entanto, os lavradores tomaram os escravos dele, e a um espancaram, a outro mataram, a outro apedrejaram. 36 Mandou novamente outros escravos, mais do que os primeiros, mas fizeram-lhes a mesma coisa. 37 Por fim mandou a eles seu filho, dizendo: ‘Respeitarão o meu filho.’ 38 Ao verem o filho, os lavradores disseram entre si: ‘Este é o herdeiro; vinde, matemo-lo e apoderemo-nos da sua herança!’ 39 Tomando-o assim, lançaram-no fora do vinhedo e o mataram. 40 Portanto, quando vier o dono do vinhedo, que fará àqueles lavradores?” 41 Disseram-lhe: “Por serem maus, trará sobre eles uma destruição calamitosa e arrendará o vinhedo a outros lavradores que lhe entregarão os frutos quando forem devidos.” 42 Jesus disse-lhes: “Nunca lestes nas Escrituras: ‘A pedra que foi rejeitada pelos construtores é a que se tem tornado a principal pedra angular. Isto procede de Jeová e é maravilhoso aos nossos olhos’? 43 É por isso que vos digo: O reino de Deus vos será tirado e será dado a uma nação que produza os seus frutos.

^ Mat. 23:37, 38 “Jerusalém, Jerusalém, matadora dos profetas e apedrejadora dos que lhe são enviados — quantas vezes quis eu ajuntar os teus filhos, assim como a galinha ajunta os seus pintinhos debaixo de suas asas! Mas vós não o quisestes. 38 Eis que a vossa casa vos fica abandonada.

^ Isa. 6:9, 10 E ele prosseguiu, dizendo: “Vai, e tens de dizer a este povo: ‘Ouvi vez após vez, mas não entendais; e vede vez após vez, mas não obtenhais conhecimento.’ 10 Torna embotado o coração deste povo e torna insensíveis os próprios ouvidos deles, e gruda os próprios olhos deles, para que não vejam com os seus olhos e não ouçam com os seus ouvidos, e para que seu próprio coração não entenda, e para que realmente não recuem e obtenham para si a cura.”

^ 2 Cor. 3:12-18 Portanto, visto que temos tal esperança, estamos usando de muita franqueza no falar, 13 e não fazemos como Moisés [fazia], pondo um véu sobre o seu rosto, para que os filhos de Israel não fitassem atentamente os olhos no fim daquilo que havia de ser eliminado. 14 Mas as suas faculdades mentais estavam obtusas. Pois até o dia atual permanece o mesmo véu sem ser levantado, por ocasião da leitura do antigo pacto, porque é eliminado por meio de Cristo. 15 De fato, até o dia de hoje, sempre que se lê Moisés, há um véu deitado sobre os seus corações. 16 Mas, quando há um retorno a Jeová, é retirado o véu. 17 Ora, Jeová é o Espírito; e onde estiver o espírito de Jeová, ali há liberdade. 18 E todos nós, ao passo que com rostos desvelados refletimos como espelhos a glória de Jeová, somos transformados na mesma imagem, de glória em glória, exatamente como feito por Jeová, [o] Espírito.

^ 2 Cor. 4:3, 4 Agora, se as boas novas que declaramos estão de fato veladas, estão veladas entre os que perecem, 4 entre os quais o deus deste sistema de coisas tem cegado as mentes dos incrédulos, para que não penetre o brilho da iluminação das gloriosas boas novas a respeito do Cristo, que é a imagem de Deus.

^ Jer. 23:14 E nos profetas de Jerusalém vi coisas horríveis, cometendo eles adultério e andando em falsidade; e eles fortaleceram as mãos dos malfeitores para que não recuassem cada um da sua própria maldade. Para mim, todos eles se tornaram como Sodoma, e os habitantes dela, como Gomorra.”

^ Eze. 13:17 “E no que se refere a ti, ó filho do homem, fixa a tua face contra as filhas do teu povo, que agem como profetisas, do seu próprio coração, e profetiza contra elas.

^ Eze. 13:22, 23 Visto que desalentastes o coração do justo com falsidade, quando eu mesmo não lhe causei dor, e por terdes fortalecido a mão do iníquo, para que não recuasse do seu caminho mau, para preservá-lo vivo, 23 por isso não continuareis vós, mulheres, a visionar o que não é verdade e não fareis mais adivinhação; e eu vou livrar meu povo da vossa mão, e tereis de saber que eu sou Jeová.’”

^ Mat. 23:13 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque fechais o reino dos céus diante dos homens; pois, vós mesmos não entrais, nem deixais entrar os que estão em caminho para entrar.

^ Mat. 23:15 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque percorreis o mar e a terra seca para fazer um prosélito, e, quando se torna tal, fazeis dele objeto para a Geena duas vezes mais do que vós mesmos.

^ Apo. 9:20, 21 Mas os demais homens que não foram mortos por estas pragas não se arrependeram das obras das suas mãos, de modo a não adorarem os demônios e os ídolos de ouro, e de prata, e de cobre, e de pedra, e de madeira, que não podem nem ver, nem ouvir, nem andar; 21 e não se arrependeram dos seus assassínios, nem das suas práticas espíritas, nem da sua fornicação, nem dos seus furtos.

^ Apo. 16:9 E os homens foram abrasados por um grande calor, mas eles blasfemaram o nome de Deus, que tem a autoridade sobre estas pragas, e não se arrependeram de modo a lhe darem glória.

^ Apo. 16:11 mas blasfemaram o Deus do céu por causa das suas dores e das suas úlceras, e não se arrependeram das suas obras.

^ Rom. 2:5 Mas, segundo a tua dureza e [teu] coração impenitente, armazenas para ti furor no dia do furor e da revelação do julgamento justo de Deus.

^ Heb. 6:4-8 Porque é impossível, quanto aos que de uma vez para sempre foram esclarecidos, e que provaram a dádiva celestial gratuita, e que se tornaram participantes de espírito santo, 5 e que provaram a palavra excelente de Deus e os poderes do vindouro sistema de coisas, 6 mas que se afastaram, reanimá-los novamente ao arrependimento, porque eles de novo pregam para si mesmos o Filho de Deus numa estaca e o expõem ao opróbrio público. 7 Por exemplo, o solo que absorve a chuva que freqüentemente cai sobre ele, e que então produz vegetação apropriada para aqueles para quem é também lavrado, recebe por sua vez uma bênção de Deus. 8 Mas, se produzir espinhos e abrolhos, é rejeitado e está prestes a ser amaldiçoado e acaba sendo queimado.

^ Heb. 10:26-29 Pois, se praticarmos o pecado deliberadamente, depois de termos recebido o conhecimento exato da verdade, não há mais nenhum sacrifício pelos pecados, 27 mas [há] uma certa expectativa terrível de julgamento e [há] um ciúme ardente que vai consumir os que estão em oposição. 28 Qualquer homem que tiver desconsiderado a lei de Moisés morre sem compaixão, pelo testemunho de dois ou três. 29 De quanto mais severa punição, achais, será contado digno aquele que tiver pisado o Filho de Deus e que tiver considerado de pouco valor o sangue do pacto com que foi santificado, e que tiver ultrajado com desdém o espírito de benignidade imerecida?

^ Mar. 3:28, 29 Deveras, eu vos digo que todas as coisas serão perdoadas aos filhos dos homens, não importa que pecados e blasfêmias cometam blasfemamente. 29 No entanto, quem blasfemar contra o espírito santo, nunca terá perdão, mas é culpado de pecado eterno.”

^ 2 Ped. 2:20-22 Certamente, se eles, depois de terem escapado dos aviltamentos do mundo pelo conhecimento exato do Senhor e Salvador Jesus Cristo, ficam novamente envolvidos nestas mesmas coisas e são vencidos, as condições derradeiras tornaram-se piores para eles do que as primeiras. 21 Porque teria sido melhor para eles que não tivessem conhecido de modo exato a vereda da justiça, do que, depois de a terem conhecido de modo exato, se desviarem do mandamento santo que lhes foi entregue. 22 Com eles aconteceu o que diz o provérbio verdadeiro: “O cão voltou ao seu próprio vômito e a porca lavada a revolver-se no lamaçal.”

^ Gên. 3:16-24 À mulher ele disse: “Aumentarei grandemente a dor da tua gravidez; em dores de parto darás à luz filhos, e terás desejo ardente de teu esposo, e ele te dominará.” 17 E a Adão ele disse: “Porque escutaste a voz de tua esposa e foste comer da árvore a respeito da qual te ordenei, dizendo: ‘Não deves comer dela’, maldito é o solo por tua causa. Em dor comerás dos seus produtos todos os dias da tua vida. 18 E ele fará brotar para ti espinhos e abrolhos, e terás de comer a vegetação do campo. 19 No suor do teu rosto comerás pão, até que voltes ao solo, pois dele foste tomado. Porque tu és pó e ao pó voltarás.” 20 Depois disso, Adão chamou a sua esposa pelo nome de Eva, porque ela havia de tornar-se a mãe de todos os viventes. 21 E Jeová Deus passou a fazer vestes compridas de peles para Adão e para a sua esposa, e a vesti-los. 22 E Jeová Deus prosseguiu, dizendo: “Eis que o homem se tem tornado como um de nós, sabendo o que é bom e o que é mau, e agora, a fim de que não estenda a sua mão e tome realmente também [do fruto] da árvore da vida, e coma, e viva por tempo indefinido —” 23 Com isso, Jeová Deus o pôs para fora do jardim do Éden para lavrar o solo de que tinha sido tomado. 24 E expulsou assim o homem, e colocou ao oriente do jardim do Éden os querubins e a lâmina chamejante duma espada que se revolvia continuamente para guardar o caminho para a árvore da vida.

^ Gên. 3:14, 15 E Jeová Deus passou a dizer à serpente: “Porque fizeste isso, maldita és dentre todos os animais domésticos e dentre todos os animais selváticos do campo. Sobre o teu ventre andarás e pó é o que comerás todos os dias da tua vida. 15 E porei inimizade entre ti e a mulher, e entre o teu descendente e o seu descendente. Ele te machucará a cabeça e tu lhe machucarás o calcanhar.”

^ Mat. 25:41 “Então dirá, por sua vez, aos à sua esquerda: ‘Afastai-vos de mim, vós os que tendes sido amaldiçoados, para o fogo eterno, preparado para o Diabo e seus anjos.

^ João 17:12 Quando eu estava com eles, costumava vigiar sobre eles por causa do teu próprio nome que me deste; e tenho-os guardado, e nenhum deles está destruído exceto o filho da destruição, para que se cumprisse a escritura.

^ 2 Tes. 2:3 Que ninguém vos seduza, de maneira alguma, porque não virá a menos que venha primeiro a apostasia e seja revelado o homem que é contra a lei, o filho da destruição.

^ Mat. 25:33 E porá as ovelhas à sua direita, mas os cabritos à sua esquerda.

^ Mat. 25:41-46 “Então dirá, por sua vez, aos à sua esquerda: ‘Afastai-vos de mim, vós os que tendes sido amaldiçoados, para o fogo eterno, preparado para o Diabo e seus anjos. 42 Pois fiquei com fome, mas vós não me destes nada para comer, e fiquei com sede, mas vós não me destes nada para beber. 43 Eu era estranho, mas vós não me recebestes hospitaleiramente; [estava] nu, mas vós não me vestistes; doente e na prisão, mas vós não cuidastes de mim.’ 44 Então responderão também estes com as palavras: ‘Senhor, quando te vimos com fome, ou com sede, ou estranho, ou nu, ou doente, ou na prisão, e não te ministramos?’ 45 Então lhes responderá com as palavras: ‘Deveras, eu vos digo: Ao ponto que não o fizestes a um destes mínimos, a mim não o fizestes.’ 46 E estes partirão para o decepamento eterno, mas os justos, para a vida eterna.”

^ Mat. 10:14, 15 Onde quer que alguém não vos acolher ou não escutar as vossas palavras, ao sairdes daquela casa ou daquela cidade, sacudi o pó dos vossos pés. 15 Deveras, eu vos digo: No Dia do Juízo será mais suportável para a terra de Sodoma e Gomorra do que para essa cidade.

^ Mat. 11:20-24 Principiou então a censurar as cidades nas quais se realizaram a maioria das suas obras poderosas, porque não se arrependeram: 21 “Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque se tivessem ocorrido em Tiro e Sídon as obras poderosas que ocorreram em vós, há muito se teriam arrependido em saco e cinzas. 22 Conseqüentemente, eu vos digo: No Dia do Juízo será mais suportável para Tiro e Sídon do que para vós. 23 E tu, Cafarnaum, serás por acaso enaltecida ao céu? Até o Hades descerás; porque, se as obras poderosas que ocorreram em ti tivessem ocorrido em Sodoma, ela teria permanecido até o dia de hoje. 24 Conseqüentemente, eu vos digo: No Dia do Juízo será mais suportável para a terra de Sodoma do que para ti.”

^ Apo. 20:11-15 E eu vi um grande trono branco e o que estava sentado nele. De diante dele fugiam a terra e o céu, e não se achou lugar para eles. 12 E eu vi os mortos, os grandes e os pequenos, em pé diante do trono, e abriram-se rolos. Mas outro rolo foi aberto; é o rolo da vida. E os mortos foram julgados pelas coisas escritas nos rolos, segundo as suas ações. 13 E o mar entregou os mortos nele, e a morte e o Hades entregaram os mortos neles, e foram julgados individualmente segundo as suas ações. 14 E a morte e o Hades foram lançados no lago de fogo. Este significa a segunda morte, o lago de fogo. 15 Outrossim, todo aquele que não foi achado inscrito no livro da vida foi lançado no lago de fogo.

^ Mat. 23:13 “Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas! porque fechais o reino dos céus diante dos homens; pois, vós mesmos não entrais, nem deixais entrar os que estão em caminho para entrar.

^ Mat. 23:33 “Serpentes, descendência de víboras, como haveis de fugir do julgamento da Geena?

^ Mar. 3:22-30 Também os escribas que desceram de Jerusalém diziam: “Ele está com Belzebu e expulsa os demônios por meio do governante dos demônios.” 23 Portanto, tendo-os chamado a si, começou a dizer-lhes com ilustrações: “Como pode Satanás expulsar a Satanás? 24 Ora, se um reino fica dividido contra si mesmo, este reino não pode ficar de pé; 25 e se uma casa fica dividida contra si mesma, esta casa não poderá ficar de pé. 26 Também, se Satanás se levantou contra si mesmo e ficou dividido, não pode ficar de pé, mas está chegando ao fim. 27 De fato, ninguém que tenha entrado na casa dum homem forte é capaz de saquear os seus bens móveis, a menos que primeiro amarre o homem forte, e então saqueará a sua casa. 28 Deveras, eu vos digo que todas as coisas serão perdoadas aos filhos dos homens, não importa que pecados e blasfêmias cometam blasfemamente. 29 No entanto, quem blasfemar contra o espírito santo, nunca terá perdão, mas é culpado de pecado eterno.” 30 Isto, porque diziam: “Ele tem um espírito impuro.”

^ Luc. 23:39-43 Mas, um dos malfeitores pendurados começou a dizer-lhe de modo ultrajante: “Não és tu o Cristo? Salva-te a ti mesmo e a nós.” 40 Em resposta, o outro o censurou e disse: “Não temes absolutamente a Deus, agora que estás no mesmo juízo? 41 E nós, deveras, com justiça, pois estamos recebendo plenamente o que merecemos pelas coisas que fizemos; mas este [homem] não fez nada fora de ordem.” 42 E ele prosseguiu a dizer: “Jesus, lembra-te de mim quando entrares no teu reino.” 43 E ele lhe disse: “Deveras, eu te digo hoje: Estarás comigo no Paraíso.”

^ Luc. 23:41 E nós, deveras, com justiça, pois estamos recebendo plenamente o que merecemos pelas coisas que fizemos; mas este [homem] não fez nada fora de ordem.”

^ Atos 3:19 “Arrependei-vos, portanto, e dai meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham épocas de refrigério da parte da pessoa de Jeová

^ Atos 26:20 mas, tanto aos em Damasco, primeiro, como aos em Jerusalém, e por todo o país da Judéia, e às nações, fui levar a mensagem de que se arrependessem e se voltassem para Deus por fazerem obras próprias de arrependimento.

^ Apo. 20:12, 13 E eu vi os mortos, os grandes e os pequenos, em pé diante do trono, e abriram-se rolos. Mas outro rolo foi aberto; é o rolo da vida. E os mortos foram julgados pelas coisas escritas nos rolos, segundo as suas ações. 13 E o mar entregou os mortos nele, e a morte e o Hades entregaram os mortos neles, e foram julgados individualmente segundo as suas ações.

^ Gên. 6:6, 7 E Jeová deplorou ter feito os homens na terra e sentiu-se magoado no coração. 7 De modo que Jeová disse: “Vou obliterar da superfície do solo os homens que criei, desde o homem até o animal doméstico, até o animal movente e até a criatura voadora dos céus, porque deveras deploro tê-los feito.”

^ Deu. 32:4, 5 A Rocha, perfeita é a sua atuação, Pois todos os seus caminhos são justiça. Deus de fidelidade e sem injustiça; Justo e reto é ele.  5 Agiram ruinosamente da sua parte; Não são seus filhos, o defeito é deles. Geração pervertida e deturpada!

^ Eze. 33:11 Dize-lhes: ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “não me agrado na morte do iníquo, mas em que o iníquo recue do seu caminho e realmente continue vivendo. Recuai, recuai dos vossos maus caminhos, pois, por que devíeis morrer, ó casa de Israel?”’

^ Mal. 3:6 “Pois eu sou Jeová; não mudei. E vós sois filhos de Jacó; não chegastes ao vosso fim.

^ Tia. 1:17 Toda boa dádiva e todo presente perfeito vem de cima, pois desce do Pai das luzes [celestiais], com quem não há variação da virada da sombra.

^ Eze. 18:21-30 “‘Ora, quanto ao iníquo, se ele recuar de todos os seus pecados que praticou e realmente guardar todos os meus estatutos e praticar o juízo e a justiça, ele positivamente continuará a viver. Não morrerá. 22 Todas as suas transgressões que praticou — não serão lembradas contra ele. Continuará a viver por causa da justiça que praticou.’ 23 “‘Acaso me agrado de algum modo na morte do iníquo’, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, ‘[e] não em que ele recue dos seus caminhos e realmente continue a viver?’ 24 “‘Ora, quando o justo recuar da sua justiça e realmente fizer injustiça; se estiver fazendo segundo todas as coisas detestáveis que o iníquo tem feito e estiver vivendo, não será lembrado nenhum dos seus atos justos que praticou. Por sua infidelidade que praticou e por seu pecado com que pecou, por estes é que morrerá. 25 “‘E certamente direis: “O caminho de Jeová não é acertado.” Ouvi, por favor, ó casa de Israel. Não é acertado o meu próprio caminho? Não são os vossos caminhos que não são acertados? 26 “‘Quando o justo recuar de sua justiça e realmente fizer injustiça e morrer por causa de tais [atos], morrerá pela sua injustiça que fez. 27 “‘E quando o iníquo recuar de sua iniqüidade que praticou e passar a praticar o juízo e a justiça, é ele quem preservará viva a sua própria alma. 28 Quando vir todas as suas transgressões que praticou e recuar delas, positivamente continuará a viver. Não morrerá. 29 “‘E a casa de Israel certamente dirá: “O caminho de Jeová não é acertado.” Quanto aos meus caminhos, acaso não são acertados, ó casa de Israel? Não são os vossos caminhos que não são acertados?’ 30 “‘Portanto, eu vos julgarei, a cada um segundo os seus caminhos, ó casa de Israel’, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová. ‘Retornai, sim, fazei um recuo de todas as vossas transgressões, e que nada se mostre para vós pedra de tropeço que induz ao erro.

^ Eze. 33:7-20 “E no que se refere a ti, ó filho do homem, constituí-te vigia para a casa de Israel, e da minha boca terás de ouvir [a] palavra e dar-lhes aviso da minha parte. 8 Quando eu disser ao iníquo: ‘Ó iníquo, positivamente morrerás!’ mas tu realmente não falares para avisar o iníquo do seu caminho, ele mesmo morrerá como iníquo no seu próprio erro, mas o sangue dele requererei de volta da tua própria mão. 9 Mas, no que se refere a ti, se realmente avisares o iníquo do seu caminho, [para que] recue dele, mas ele realmente não recuar do seu caminho, ele mesmo morrerá no seu próprio erro, ao passo que tu mesmo certamente livrarás a tua própria alma. 10 “E no que se refere a ti, ó filho do homem, dize à casa de Israel: ‘Assim é que dissestes: “Visto que as nossas revoltas e os nossos pecados estão sobre nós e estamos apodrecendo neles, então, como é que continuaremos a viver?”’ 11 Dize-lhes: ‘“Assim como vivo”, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová, “não me agrado na morte do iníquo, mas em que o iníquo recue do seu caminho e realmente continue vivendo. Recuai, recuai dos vossos maus caminhos, pois, por que devíeis morrer, ó casa de Israel?”’ 12 “E quanto a ti, ó filho do homem, dize aos filhos do teu povo: ‘Nem a justiça do justo o livrará no dia da sua revolta. Mas, no que se refere à iniqüidade do iníquo, não se fará que tropece por causa dela no dia em que recuar da sua iniqüidade. Tampouco poderá ficar vivo aquele que tiver justiça, por causa dela, no dia em que pecar. 13 Quando eu disser ao justo: “Positivamente continuarás vivendo”, e ele mesmo realmente confiar na sua própria justiça e fizer injustiça, todos os seus próprios atos justos não serão lembrados, mas, pela sua injustiça que fez — por esta é que morrerá. 14 “‘E quando eu disser ao iníquo: “Positivamente morrerás”, e ele realmente recuar do seu pecado e praticar o juízo e a justiça, 15 [e] o iníquo restituir a própria coisa penhorada e devolver as próprias coisas roubadas, andando realmente nos próprios estatutos da vida por não fazer injustiça, positivamente continuará vivendo. Não morrerá. 16 Nenhum dos seus pecados com que pecou será lembrado contra ele. Juízo e justiça é o que praticou. Ele positivamente continuará vivendo.’ 17 “E os filhos do teu povo disseram: ‘O caminho de Jeová não é acertado’, mas, no que se refere a eles, é o caminho deles que não é acertado. 18 “Quando o justo recuar da sua justiça e realmente fizer injustiça, então terá de morrer por tais [atos]. 19 E quando o iníquo recuar da sua iniqüidade e realmente praticar o juízo e a justiça, será por causa deles que ele mesmo continuará vivendo. 20 “E vós dissestes: ‘O caminho de Jeová não é acertado.’ Será segundo o caminho de cada um de vós que vos julgarei, ó casa de Israel.”

^ Jer. 18:3, 4 E passei a descer à casa do oleiro, e eis que ele fazia uma obra na roda de oleiro. 4 E o vaso que fazia do barro foi estragado pela mão do oleiro, e ele tornou e foi fazer dele outro vaso, conforme parecia direito fazer aos olhos do oleiro.

^ Isa. 45:9 Ai daquele que contendeu com o seu Formador, como um caco com outros cacos do solo! Devia o barro dizer àquele que o forma: “Que estás fazendo?” E [devia dizer] tua realização: “Ele não tem mãos”?

^ Rom. 9:19-21 Tu me dirás, portanto: “Por que acha ainda falta? Pois, quem é que tem resistido à sua expressa vontade?” 20 Quem realmente és tu, então, ó homem, para redargüires a Deus? Dirá a coisa moldada àquele que a moldou: “Por que me fizeste deste modo?” 21 O quê? Não tem o oleiro autoridade sobre o barro, para fazer da mesma massa um vaso para uso honroso, outro para uso desonroso?

^ Jer. 18:5-10 E continuou a vir a haver para mim a palavra de Jeová, dizendo: 6 “‘Não posso eu fazer a vós como este oleiro [fez], ó casa de Israel?’ é a pronunciação de Jeová. ‘Eis que, como o barro na mão do oleiro, assim sois vós na minha mão, ó casa de Israel. 7 Em qualquer momento em que eu falar contra uma nação e contra um reino, para [a] desarraigar, e para [a] demolir, e para [a] destruir, 8 e esta nação realmente recuar da sua maldade contra a qual falei, também eu vou deplorar a calamidade que pensei em executar sobre ela. 9 Mas, em qualquer momento em que eu falar a respeito de uma nação e a respeito de um reino, para [a] edificar e para [a] plantar, 10 e ela realmente fizer o que é mau aos meus olhos por não obedecer à minha voz, também eu vou deplorar o bem que eu disse [para mim] fazer-lhe para seu bem.’

^ 1 Sam. 15:10, 11 Veio então a palavra de Jeová a Samuel, dizendo: 11 “Deveras deploro ter feito Saul reinar como rei, porque recuou de me seguir e não cumpriu as minhas palavras.” E isso era aflitivo para Samuel, e ele foi clamar a Jeová a noite inteira.

^ 1 Sam. 15:26 Mas Samuel disse a Saul: “Não voltarei contigo, pois rejeitaste a palavra de Jeová e Jeová rejeita que continues como rei sobre Israel.”

^ 1 Sam. 15:28, 29 Então Samuel lhe disse: “Jeová arrancou hoje de ti o domínio real de Israel e ele há de dá-lo ao teu próximo que é melhor do que tu. 29 E além disso, a Excelência de Israel não se mostrará falso e não terá lástima, pois Ele não é homem terreno para ter lástima.”

^ Sal. 132:11 Jeová jurou a Davi, Verdadeiramente, ele não recuará disso: “Do fruto do teu ventre Porei sobre o teu trono.

^ Isa. 45:23, 24 Jurei por mim mesmo — da minha própria boca saiu a palavra em justiça, de modo que não retornará — que diante de mim se dobrará todo joelho, jurará toda língua, 24 dizendo: ‘Seguramente há plena justiça e força em Jeová. Todos os que se acaloram contra ele virão diretamente a ele e ficarão envergonhados.

^ Isa. 55:10, 11 Pois assim como desce dos céus a chuvada e a neve, e não volta àquele lugar, a menos que realmente sature a terra e a faça produzir e brotar, e se dê de fato semente ao semeador e pão ao comedor, 11 assim mostrará ser a minha palavra que sai da minha boca. Não voltará a mim sem resultados, mas certamente fará aquilo em que me agradei e terá êxito certo naquilo para que a enviei.

^ Gên. 9:8-17 E Deus prosseguiu, dizendo a Noé e aos seus filhos com ele: 9 “E quanto a mim, eis que estabeleço o meu pacto convosco e com a vossa descendência depois de vós, 10 e com toda alma vivente que está convosco, dentre as aves, dentre os animais e dentre todas as criaturas viventes da terra convosco, de todos os que saem da arca até toda criatura vivente da terra. 11 Sim, deveras estabeleço o meu pacto convosco: Não mais será toda a carne decepada pelas águas dum dilúvio e não mais virá a haver dilúvio para arruinar a terra.” 12 E Deus acrescentou: “Este é o sinal do pacto que dou entre mim e vós, e toda alma vivente que está convosco, para as gerações por tempo indefinido. 13 Dou deveras o meu arco-íris na nuvem, e ele terá de servir de sinal do pacto entre mim e a terra. 14 E acontecerá que, quando eu trouxer uma nuvem sobre a terra, então é que aparecerá o arco-íris na nuvem. 15 E hei de lembrar-me do meu pacto entre mim e vós, e toda alma vivente dentre toda a carne; e as águas não se tornarão mais um dilúvio para arruinar toda a carne. 16 E terá de vir a haver o arco-íris na nuvem, e eu certamente o verei para me lembrar do pacto por tempo indefinido entre Deus e toda alma vivente dentre toda a carne que há na terra.” 17 E Deus repetiu a Noé: “Este é o sinal do pacto que deveras estabeleço entre mim e toda a carne que há na terra.”

^ Heb. 6:13-18 Pois, quando Deus fez a sua promessa a Abraão, uma vez que não podia jurar por ninguém maior, jurou por si mesmo, 14 dizendo: “Certamente, abençoando te abençoarei e multiplicando te multiplicarei.” 15 E assim, depois de [Abraão] ter mostrado paciência, ele obteve [esta] promessa. 16 Pois os homens juram por alguém maior, e o seu juramento é o fim de toda a disputa, visto que é para eles uma garantia legal. 17 Desta maneira Deus, quando se propôs demonstrar mais abundantemente aos herdeiros da promessa a imutabilidade do seu conselho, interveio com um juramento, 18 a fim de que, por duas coisas imutáveis, nas quais é impossível que Deus minta, nós, os que fugimos para o refúgio, tenhamos forte encorajamento para nos apegar à esperança que se nos apresenta.

^ Heb. 7:20, 21 Também, ao ponto que não foi sem juramento afiançado, 21 (pois há deveras homens que se tornaram sacerdotes sem juramento afiançado, mas há um com juramento afiançado por Aquele que disse com respeito a ele: “Jeová jurou (e não o deplorará): ‘Tu és sacerdote para sempre’”,)

^ Sal. 110:4 Jeová jurou (e não o deplorará): “Tu és sacerdote por tempo indefinido À maneira de Melquisedeque!”

^ Rom. 11:29 Pois os dons e a chamada de Deus não são coisas que ele deplorará.

^ Êxo. 19:5, 6 E agora, se obedecerdes estritamente à minha voz e deveras guardardes meu pacto, então vos haveis de tornar minha propriedade especial dentre todos os [outros] povos, pois minha é toda a terra. 6 E vós mesmos vos tornareis para mim um reino de sacerdotes e uma nação santa.’ Estas são as palavras que deves dizer aos filhos de Israel.”

^ Mal. 3:6, 7 “Pois eu sou Jeová; não mudei. E vós sois filhos de Jacó; não chegastes ao vosso fim. 7 Desde os dias de vossos antepassados vos desviastes dos meus regulamentos e não [os] guardastes. Retornai a mim e eu vou retornar a vós”, disse Jeová dos exércitos. E vós dissestes: “De que modo retornaremos?”

^ Nee. 9:16-19 “E eles mesmos, sim, nossos antepassados, agiram presunçosamente e passaram a endurecer sua cerviz, e não escutaram teus mandamentos. 17 Negaram-se, pois, a escutar e não se lembraram dos teus atos maravilhosos que realizaste com eles, mas endureceram a sua cerviz e designaram um cabeça para retornar à sua servidão no Egito. Tu, porém, és um Deus de atos de perdão, clemente e misericordioso, vagaroso em irar-se e abundante em benevolência, e não os abandonaste. 18 Sim, quando fizeram para si a estátua fundida dum bezerro e começaram a dizer: ‘Este é o teu Deus que te fez subir do Egito’, e passaram a cometer grandes atos de desrespeito, 19 tu, sim, tu, na tua abundante misericórdia, não os abandonaste no ermo. A própria coluna de nuvem não se afastou de cima deles de dia, para guiá-los no caminho, nem a coluna de fogo de noite, para iluminar-lhes o caminho em que deviam andar.

^ Nee. 9:26-31 “Todavia, ficaram desobedientes e rebelaram-se contra ti, e persistiram em lançar a tua lei atrás das suas costas, e mataram os teus próprios profetas que testificaram contra eles para trazê-los de volta a ti; e eles prosseguiram cometendo atos de grande desrespeito. 27 Por causa disso os entregaste na mão dos seus adversários, os quais lhes causavam aflição; mas no tempo da sua aflição clamavam a ti e tu mesmo os ouvias desde os próprios céus; e segundo a tua abundante misericórdia lhes davas salvadores que os salvavam da mão dos seus adversários. 28 “Mas assim que tinham descanso, voltavam a fazer o que era mau diante de ti, e tu os abandonavas na mão de seus inimigos, os quais os espezinhavam. Então retornavam e clamavam por socorro, e tu mesmo ouvias desde os próprios céus e os livravas de acordo com a tua abundante misericórdia, vez após vez. 29 Embora testificasses contra eles, a fim de trazê-los de volta à tua lei, eles mesmos agiram até mesmo presunçosamente e não escutaram os teus mandamentos; e pecaram contra as tuas próprias decisões judiciais, as quais, praticando-as o homem, ele também tem de viver por meio delas. E persistiram em dar um ombro obstinado e endureceram a sua cerviz, e não escutaram. 30 Mas tu foste indulgente para com eles por muitos anos e continuaste a testificar contra eles por teu espírito, por intermédio dos teus profetas, e eles não deram ouvidos. Por fim os entregaste na mão dos povos das terras. 31 E tu, na tua abundante misericórdia, não os exterminaste nem os abandonaste; pois és um Deus clemente e misericordioso.

^ Mat. 21:43 É por isso que vos digo: O reino de Deus vos será tirado e será dado a uma nação que produza os seus frutos.

^ Heb. 8:7-9 Porque, se aquele primeiro pacto tivesse sido sem defeito, não se teria procurado lugar para um segundo; 8 porque ele acha falta no povo quando diz: “‘Eis que vêm dias’, diz Jeová, ‘e eu concluirei um novo pacto com a casa de Israel e com a casa de Judá; 9 não segundo o pacto que fiz com os seus antepassados no dia em que os tomei pela mão para os tirar da terra do Egito, porque não continuaram no meu pacto, de modo que parei de me importar com eles’, diz Jeová.”

^ Deu. 13:17 E absolutamente nada da coisa feita sagrada pela proscrição deve ficar apegado à tua mão, para que Jeová se desvie da sua ira ardente e deveras te dê misericórdia, e certamente tenha misericórdia de ti e te multiplique, assim como jurou aos teus antepassados.

^ Sal. 90:13 Volta deveras, ó Jeová! Até quando será? E tem lástima dos teus servos.

^ Zac. 8:3 “Assim disse Jeová: ‘Vou retornar a Sião e residir no meio de Jerusalém; e Jerusalém há de ser chamada de cidade da veracidade, e o monte de Jeová dos exércitos, de santo monte.’”

^ Mal. 3:7 Desde os dias de vossos antepassados vos desviastes dos meus regulamentos e não [os] guardastes. Retornai a mim e eu vou retornar a vós”, disse Jeová dos exércitos. E vós dissestes: “De que modo retornaremos?”

^ Luc. 15:10 Assim, eu vos digo, surge alegria entre os anjos de Deus por causa de um pecador que se arrepende.”

^ Eze. 18:32 “‘Pois, não me agrado na morte de quem morre’, é a pronunciação do Soberano Senhor Jeová. ‘Portanto, fazei um recuo e continuai a viver.’”

^ Isa. 65:1, 2 “Deixei-me buscar por aqueles que não perguntaram [por mim]. Deixei-me achar por aqueles que não me tinham procurado. Eu disse: ‘Eis-me aqui, eis-me aqui!’ a uma nação que não invocava o meu nome. 2 “O dia inteiro estendi as minhas mãos para um povo obstinado, os que andam no caminho que não é bom, atrás dos seus pensamentos;

^ Jer. 25:5, 6 dizendo eles: ‘Por favor, recuai cada um do seu mau caminho e da ruindade de vossas ações, e continuai a morar sobre o solo que Jeová deu a vós e aos vossos antepassados desde há muito tempo e por muito tempo no futuro. 6 E não andeis atrás de outros deuses para os servirdes e para vos curvardes diante deles, para que não me ofendais com o trabalho das vossas mãos e para que eu não vos cause calamidade.’

^ Jer. 44:4, 5 E eu continuei a enviar-vos todos os meus servos, os profetas, levantando-me cedo e enviando-os, dizendo: “Por favor, não façais esta espécie de coisa detestável que tenho odiado.” 5 Mas eles não escutaram, nem inclinaram seu ouvido para recuarem da sua maldade por não fazerem fumaça sacrificial a outros deuses.

^ Nee. 9:30 Mas tu foste indulgente para com eles por muitos anos e continuaste a testificar contra eles por teu espírito, por intermédio dos teus profetas, e eles não deram ouvidos. Por fim os entregaste na mão dos povos das terras.

^ Apo. 2:20-23 “‘Não obstante, tenho contra ti que toleras aquela mulher Jezabel, que se chama profetisa, e ela ensina e desencaminha os meus escravos para cometerem fornicação e para comerem coisas sacrificadas a ídolos. 21 E eu lhe dei tempo para se arrepender, mas ela não está disposta a arrepender-se da sua fornicação. 22 Eis que estou para lançá-la num leito de doença, e os que cometem adultério com ela, em grande tribulação, a menos que se arrependam das ações dela. 23 E matarei os filhos dela com praga mortífera, de modo que todas as congregações saberão que sou eu quem pesquisa os rins e os corações, e eu vos darei individualmente segundo as vossas ações.

^ 2 Ped. 3:8, 9 No entanto, não vos escape este único fato, amados, que um só dia é para Jeová como mil anos, e mil anos, como um só dia. 9 Jeová não é vagaroso com respeito à sua promessa, conforme alguns consideram a vagarosidade, mas ele é paciente convosco, porque não deseja que alguém seja destruído, mas deseja que todos alcancem o arrependimento.

^ Rom. 2:4, 5 Ou desprezas as riquezas de sua benignidade, e indulgência, e longanimidade, por não saberes que a [qualidade] benévola de Deus está tentando levar-te ao arrependimento? 5 Mas, segundo a tua dureza e [teu] coração impenitente, armazenas para ti furor no dia do furor e da revelação do julgamento justo de Deus.

^ Atos 9:32-35 Então, passando Pedro através de todas [as partes], desceu também aos santos que moravam em Lida. 33 Ali ele achou certo homem de nome Enéias que já por oito anos jazia na sua maca, visto que era paralítico. 34 E Pedro disse-lhe: “Enéias, Jesus Cristo te sara. Levanta-te e arruma a tua cama.” E ele se levantou imediatamente. 35 E todos os que habitavam em Lida e [na planície de] Sarom o viram, e estes se voltaram para o Senhor.

^ 2 Crô. 33:10-13 E Jeová falava a Manassés e a seu povo, mas eles não prestavam atenção. 11 Por fim, Jeová trouxe contra eles os chefes do exército que pertencia ao rei da Assíria e eles capturaram, pois, a Manassés nos recessos e prenderam-no com dois grilhões de cobre, e levaram-no a Babilônia. 12 E assim que isto lhe causou aflição, abrandou a face de Jeová, seu Deus, e continuou a humilhar-se grandemente por causa do Deus de seus antepassados. 13 E orava a Ele, de modo que se deixou suplicar por ele e ouviu seu pedido de favor, e restaurou-o a Jerusalém ao seu reinado; e Manassés veio a saber que Jeová é o [verdadeiro] Deus.

^ Nee. 9:28, 29 “Mas assim que tinham descanso, voltavam a fazer o que era mau diante de ti, e tu os abandonavas na mão de seus inimigos, os quais os espezinhavam. Então retornavam e clamavam por socorro, e tu mesmo ouvias desde os próprios céus e os livravas de acordo com a tua abundante misericórdia, vez após vez. 29 Embora testificasses contra eles, a fim de trazê-los de volta à tua lei, eles mesmos agiram até mesmo presunçosamente e não escutaram os teus mandamentos; e pecaram contra as tuas próprias decisões judiciais, as quais, praticando-as o homem, ele também tem de viver por meio delas. E persistiram em dar um ombro obstinado e endureceram a sua cerviz, e não escutaram.

^ Amós 4:6-11 “‘E também eu, da minha parte, vos dei limpeza de dentes em todas as vossas cidades e carência de pão em todos os vossos lugares; mas vós não retornastes a mim’, é a pronunciação de Jeová. 7 “‘E quanto a mim, também retive de vós o aguaceiro quando faltavam ainda três meses até à colheita; e fiz que chovesse numa cidade, mas não fiz chover noutra cidade. Havia um lote de terreno em que chovia, mas o lote de terreno em que eu não fazia chover secava-se. 8 E duas ou três cidades andaram cambaleantes a uma cidade para beber água, e não se saciavam; mas vós não retornastes a mim’, é a pronunciação de Jeová. 9 “‘Golpeei-vos com crestamento e com bolor. Multiplicavam-se os vossos jardins e os vossos vinhedos, mas as vossas figueiras e as vossas oliveiras foram devoradas pela lagarta; apesar disso, não retornastes a mim’, é a pronunciação de Jeová. 10 “‘Enviei entre vós uma peste do tipo daquela do Egito. Matei à espada os vossos jovens, levando também cativos os vossos cavalos. E eu fazia que o mau cheiro dos vossos acampamentos subisse nas vossas narinas; mas vós não retornastes a mim’, é a pronunciação de Jeová. 11 “‘Causei um derrubamento entre vós, como o derrubamento de Sodoma e Gomorra por Deus. E viestes a ser como um tição arrancado do incêndio; mas vós não retornastes a mim’, é a pronunciação de Jeová.

^ Jer. 15:6, 7 “‘És tu que me abandonaste’, é a pronunciação de Jeová. ‘É para trás que estás andando. E eu estenderei contra ti a minha mão e te arruinarei. Fatiguei-me de sentir lástima. 7 E eu os joeirarei com um forcado nos portões do país. Certamente [os] privarei de filhos. Vou destruir meu povo, [visto que] não recuaram de seus próprios caminhos.

^ Jer. 23:19, 20 Eis que certamente sairá o vendaval de Jeová, o próprio furor, sim, uma tormenta rodopiante. Rodopiará sobre a cabeça dos iníquos. 20 A ira de Jeová não recuará até que ele tenha executado e até que tenha realizado as idéias de seu coração. Na parte final dos dias dareis a isso vossa consideração com compreensão.

^ Lev. 26:14-33 “‘No entanto, se não me escutardes, nem cumprirdes todos estes mandamentos, 15 e se rejeitardes os meus estatutos, e se as vossas almas abominarem as minhas decisões judiciais de modo a não cumprirem todos os meus mandamentos, a ponto de violardes meu pacto, 16 então eu, da minha parte, vos farei o seguinte, e certamente trarei sobre vós como punição a perturbação com tuberculose e a febre ardente, fazendo os olhos falhar e a alma definhar-se. E semeareis simplesmente em vão a vossa semente, visto que os vossos inimigos certamente a comerão. 17 E hei de pôr minha face contra vós e sereis certamente derrotados diante dos vossos inimigos; e os que vos odeiam vos hão de espezinhar, e vós realmente fugireis quando ninguém vos persegue. 18 “‘Porém, se apesar destas coisas não me escutardes, então terei de castigar-vos sete vezes mais pelos vossos pecados. 19 E terei de destroçar o orgulho da vossa força e fazer os vossos céus como ferro, e a vossa terra como cobre. 20 E vosso poder se gastará simplesmente em vão, visto que a vossa terra não dará sua produção e a árvore da terra não dará seu fruto. 21 “‘Mas, se persistirdes em andar em oposição a mim e em não querer escutar-me, então terei de infligir-vos sete vezes mais golpes segundo os vossos pecados. 22 E vou enviar ao vosso meio as feras do campo e elas certamente vos privarão de filhos, e deceparão os vossos animais domésticos, e reduzirão o vosso número, e vossas estradas ficarão realmente desoladas. 23 “‘Não obstante, se não vos deixardes corrigir por mim com estas coisas e simplesmente tiverdes de andar em oposição a mim, 24 então eu é que terei de andar em oposição a vós; e eu é que terei de golpear-vos sete vezes pelos vossos pecados. 25 E hei de trazer sobre vós uma espada que fará vingança pelo pacto; e deveras vos ajuntareis nas vossas cidades, e eu hei de enviar a pestilência para o vosso meio, e tereis de ser entregues na mão dum inimigo. 26 Quando eu vos tiver quebrado os varais em que se penduram os pães de forma anular, então é que dez mulheres cozerão vosso pão em apenas um forno e darão vosso pão de volta pelo peso; e tereis de comer, mas não vos fartareis. 27 “‘Se com isso, porém, não me escutardes e simplesmente tiverdes de andar em oposição a mim, 28 então terei de andar em oposição veemente a vós, e eu é que terei de castigar-vos sete vezes pelos vossos pecados. 29 Assim, tereis de comer a carne de vossos filhos e comereis a carne de vossas filhas. 30 E eu certamente aniquilarei os vossos altos sagrados e deceparei os vossos pedestais-incensários, e deitarei os vossos próprios cadáveres sobre os cadáveres dos vossos ídolos sórdidos; e minha alma deveras vos abominará. 31 E deveras entregarei vossas cidades à espada e farei desolados os vossos santuários, e não sentirei os vossos cheiros repousantes. 32 E eu, da minha parte, vou desolar o país, e vossos inimigos que moram nele olharão simplesmente espantados. 33 E a vós é que espalharei entre as nações e vou desembainhar a espada atrás de vós; e vossa terra terá de tornar-se uma desolação e vossas cidades se tornarão ruínas desoladas.

^ Jer. 18:11 “E agora, por favor, dize aos homens de Judá e aos habitantes de Jerusalém: ‘Assim disse Jeová: “Eis que formo contra vós uma calamidade e cogito contra vós um pensamento. Recuai, por favor, cada um do seu mau caminho, e tornai bons os vossos caminhos e vossas ações.”’”

^ Jer. 26:3-6 Talvez escutem e recuem, cada um do seu mau caminho, e terei de deplorar a calamidade que penso em causar-lhes devido à ruindade de suas ações. 4 E tens de dizer-lhes: “Assim disse Jeová: ‘Se não me escutardes por andardes na minha lei que pus diante de vós, 5 por escutardes as palavras dos meus servos, os profetas, que vos envio, mesmo levantando-me cedo e enviando-os, os quais não escutastes, 6 eu, da minha parte, vou fazer esta casa igual àquela em Silo, e farei desta cidade uma invocação do mal para todas as nações da terra.’”’”

^ 2 Reis 23:24-27 E Josias eliminou também os médiuns espíritas e os prognosticadores profissionais de eventos, e os terafins, e os ídolos sórdidos, e todas as coisas repugnantes que haviam aparecido na terra de Judá e em Jerusalém, a fim de realmente cumprir as palavras da lei escritas no livro achado por Hilquias na casa de Jeová. 25 E antes dele não se mostrou haver nenhum rei igual a ele que voltasse a Jeová de todo o seu coração, e de toda a sua alma, e de toda a sua força vital, segundo toda a lei de Moisés; nem depois dele surgiu um igual a ele. 26 Não obstante, Jeová não recuou do grande ardor da sua ira com que a sua ira ardia contra Judá por causa de todas as coisas ofensivas com que Manassés os fizera ofender. 27 Jeová disse, porém: “Também a Judá removerei da minha vista, assim como removi Israel; e hei de rejeitar esta cidade que escolhi, sim, Jerusalém, e a casa da qual eu disse: ‘Meu nome continuará ali.’”

^ Isa. 43:13 Também, em todo o tempo sou o Mesmo; e não há quem livre da minha própria mão. Serei ativo, e quem a fará recuar?”

^ Jer. 4:28 Por esta causa pranteará a terra e certamente se escurecerão os céus acima. É porque eu falei, eu cogitei e não senti lástima, nem recuarei disso.

^ Sof. 3:8 “‘Portanto, estai à espera de mim’, é a pronunciação de Jeová, ‘até o dia em que eu me levantar para [o] despojo, pois a minha decisão judicial é ajuntar nações, para que eu reúna reinos, a fim de derramar sobre elas a minha verberação, toda a minha ira ardente; porque toda a terra será devorada pelo fogo do meu zelo.

^ Apo. 11:17, 18 dizendo: “Agradecemos-te, Jeová Deus, o Todo-poderoso, Aquele que é e que era, porque assumiste o teu grande poder e começaste a reinar. 18 Mas as nações ficaram furiosas, e veio teu próprio furor e o tempo designado para os mortos serem julgados, e para dar a recompensa aos teus escravos, os profetas, e aos santos e aos que temem o teu nome, a pequenos e a grandes, e para arruinar os que arruínam a terra.”

^ Mat. 18:21, 22 Pedro aproximou-se então e disse-lhe: “Senhor, quantas vezes há de pecar contra mim o meu irmão e eu lhe hei de perdoar? Até sete vezes?” 22 Jesus disse-lhe: “Eu não te digo: Até sete vezes, mas: Até setenta e sete vezes.

^ Mar. 3:28 Deveras, eu vos digo que todas as coisas serão perdoadas aos filhos dos homens, não importa que pecados e blasfêmias cometam blasfemamente.

^ Luc. 17:3, 4 Prestai atenção a vós mesmos. Se o teu irmão cometer um pecado, censura-o, e, se ele se arrepender, perdoa-lhe. 4 Mesmo se pecar contra ti sete vezes por dia e voltar a ti sete vezes, dizendo: ‘Arrependo-me’, tens de perdoar-lhe.”

^ 1 João 1:9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.

^ ***w95 1/1 pp. 27-29 Como determinar se é fraqueza ou iniqüidade, e se há arrependimento***

Como determinar se é fraqueza ou iniqüidade, e se há arrependimento

O PECADO é algo que os cristãos odeiam — significa deixar de satisfazer as normas justas de Jeová. ([Hebreus 1:9]) Lamentavelmente, todos nós pecamos de tempos em tempos. Todos lutamos com a fraqueza e a imperfeição inerentes. Na maioria dos casos, porém, se confessamos nossos pecados a Jeová e nos esforçamos sinceramente para não cometê-los de novo, podemos nos achegar a Ele de consciência limpa. (Romanos 7:21-24; 1 João 1:8, 9;[2:1, 2]) Somos gratos a Jeová por, à base do sacrifício de resgate, ele aceitar nosso serviço sagrado apesar de nossas fraquezas.

Alguém que comete um pecado sério devido à fraqueza carnal precisa urgentemente de pastoreio, de acordo com o procedimento descrito em Tiago 5:14-16: “Há alguém [espiritualmente] doente entre vós? Chame a si os anciãos da congregação . . . Se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados.”

Assim, quando um cristão dedicado comete um pecado grave, não basta apenas que ele confesse isso a Jeová. Os anciãos têm de tomar certos passos, visto que a pureza ou a paz da congregação está ameaçada. (Mateus 18:15-17; 1 Coríntios 5:9-11;[6:9, 10]) Os anciãos talvez tenham de determinar o seguinte: A pessoa está arrependida? O que a levou ao pecado? Resultou este de um momento de fraqueza? Está envolvida a prática do pecado? Determinar tais coisas exige considerável discernimento, visto que esses pontos nem sempre são claros ou bem definidos.

Que dizer, porém, se o pecado é devido ao envolvimento num proceder de transgressão e conduta iníqua? Nesse caso fica clara a responsabilidade dos anciãos. Ao dar diretrizes sobre como lidar com um assunto sério na congregação coríntia, o apóstolo Paulo disse: “Removei o homem iníquo de entre vós.” (1 Coríntios 5:13) Na congregação cristã não há lugar para pessoas iníquas.

Como avaliar se é fraqueza ou iniqüidade, e se há arrependimento

Como podem os anciãos saber quando alguém está arrependido?* Essa não é uma questão simples. Considere, por exemplo, o Rei Davi. Ele cometeu adultério e depois, para todos os efeitos, assassinato. Jeová, porém, permitiu que ele continuasse a viver. (2 Samuel 11:2-24;[12:1-14]) Veja agora Ananias e Safira. Valendo-se duma mentira, tentaram enganar os apóstolos, fingindo hipocritamente ser mais generosos do que realmente eram. Algo sério? Sim. Tão ruim como assassinato e adultério? Não! Mas Ananias e Safira pagaram com a vida. — [Atos 5:1-11].

Por que as decisões foram diferentes? Davi cometeu um pecado sério devido à fraqueza carnal. Quando confrontado com o que fizera, arrependeu-se, e Jeová o perdoou, embora fosse disciplinado com severidade por problemas familiares. Ananias e Safira pecaram por mentir de forma hipócrita, tentando enganar a congregação cristã e, desse modo, ‘trapacear ao espírito santo e a Deus’. Isso era evidência de um coração iníquo. Por isso, foram julgados com maior severidade.

Em ambos os casos, foi Jeová quem fez o julgamento, e sua decisão era correta porque ele pode examinar o coração. (Provérbios 17:3) Anciãos humanos não têm essa capacidade. Assim, como os anciãos podem discernir que o fator determinante foi a fraqueza e não a iniqüidade no caso de um pecado sério?

De fato, todo pecado é iníquo, mas nem todos os pecadores são iníquos. Duas pessoas podem ter cometido o mesmo tipo de pecado, no entanto, uma pode ter pecado devido à fraqueza, e outra devido à iniqüidade. Na verdade, em geral, qualquer pecado envolve certa medida tanto de fraqueza como de iniqüidade da parte do pecador. Um fator decisivo é como o pecador encara o que fez e o que pretende fazer a respeito. Mostra ele um espírito arrependido? Os anciãos precisam de discernimento para distinguir isso. Como podem obter esse discernimento? O apóstolo Paulo prometeu a Timóteo: “Pensa constantemente no que digo; o Senhor te dará realmente discernimento em todas as coisas.” (2 Timóteo 2:7) Os anciãos devem ‘pensar constantemente’, com humildade, nas palavras inspiradas de Paulo e de outros escritores da Bíblia. Deste modo, obterão o discernimento necessário para encarar de maneira correta os membros da congregação que pecarem. Daí, suas decisões refletirão o modo de pensar de Jeová, e não o deles mesmos. — Provérbios 11:2; Mateus 18:18.

Como se consegue isso? Uma maneira é por examinar como a Bíblia descreve as pessoas iníquas e ver se a descrição se aplica à pessoa em pauta.

Assumir a responsabilidade e arrepender-se

Os primeiros humanos que escolheram um proceder iníquo foram Adão e Eva. Apesar de serem perfeitos e terem pleno conhecimento da lei de Jeová, rebelaram-se contra a soberania divina. Quando confrontados por Jeová a respeito do que haviam feito, a reação deles foi digna de nota — Adão culpou Eva, e Eva pôs a culpa na serpente. (Gênesis 3:12, 13) Compare isso com a grande humildade de Davi. Quando confrontado com seus graves pecados, ele aceitou a responsabilidade e suplicou perdão, dizendo: “Pequei contra Jeová.” — 2 Samuel 12:13;[Salmo 51:4,][9, 10].

É recomendável que os anciãos considerem esses dois exemplos ao lidar com casos de pecado sério, especialmente se estiver envolvido um adulto. Será que o pecador — igual a Davi quando convencido de seu pecado — admite de modo franco sua culpa e, arrependido, recorre a Jeová em busca de ajuda e perdão, ou tenta ele minimizar o que fez, talvez por lançar a culpa em outra pessoa? É verdade que a pessoa que pecou talvez deseje explicar o que a levou a agir assim, e talvez haja circunstâncias, passadas ou presentes, que os anciãos precisam levar em conta ao decidir como ajudá-la. (Note [Oséias 4:14].) Mas a pessoa deve aceitar o fato que foi ela quem pecou e que ela é responsável perante Jeová. Lembrem-se: “Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; e salva os que têm espírito esmagado.” — [Salmo 34:18].

Prática do mal

No livro dos Salmos há muitas referências a pessoas iníquas. Tais textos podem servir como ajuda adicional para os anciãos discernirem se a pessoa é essencialmente iníqua ou está fraca. Por exemplo, considere a oração inspirada do Rei Davi: “Não me arrastes junto com os iníquos e com os que praticam o que é prejudicial, os que falam de paz com os seus companheiros, mas em cujos corações há o que é mau.” ([Salmo 28:3]) Note que as pessoas iníquas são mencionadas junto com “os que praticam o que é prejudicial”. A pessoa que peca devido à fraqueza carnal provavelmente não o fará mais assim que cair em si. Evidencia um coração iníquo, porém, quem ‘pratica’ o que é mau a ponto de isso tornar-se parte de seu modo de vida.

Davi mencionou outra característica da iniqüidade nesse versículo. Como Ananias e Safira, a pessoa iníqua fala coisas boas, mas têm o que é mau no coração. Talvez seja hipócrita, como os fariseus dos dias de Jesus que ‘por fora deveras pareciam justos aos homens, mas por dentro estavam cheios de hipocrisia e do que é contra a lei’. (Mateus 23:28;[Lucas 11:39]) Jeová odeia a hipocrisia. (Provérbios 6:16-19) Evidencia um coração iníquo quem tenta hipocritamente negar, até mesmo perante uma comissão judicativa, que cometeu pecados sérios, ou admite relutantemente apenas o que outros já sabem, recusando-se a confessar tudo.

Desprezo altivo por Jeová

Outras coisas que caracterizam a pessoa iníqua são delineadas no [Salmo 10]. Lemos nesse salmo: “O iníquo, na sua altivez, persegue encarniçadamente ao atribulado; . . . desrespeitou a Jeová.” (Salmo 10:2, 3) Como devemos encarar um cristão dedicado que é altivo e desrespeita a Jeová? Essas certamente são características do modo de pensar iníquo. A pessoa que peca devido à fraqueza, uma vez que se dê conta de seu pecado ou que se lhe traga isso à atenção, irá se arrepender e se empenhará com afinco para mudar seu proceder na vida. (2 Coríntios 7:10, 11) Por outro lado, se alguém peca devido a um profundo desrespeito por Jeová, o que o impedirá de voltar vez após vez ao proceder pecaminoso? Se ele é altivo apesar de ser aconselhado num espírito de brandura, como pode ter a humildade necessária para se arrepender de forma genuína?

Considere agora as palavras de Davi um pouco à frente no mesmo salmo: “Por que é que o iníquo desrespeitou a Deus? Ele disse no seu coração: ‘Não exigirás prestação de contas.’” ([Salmo 10:13]) No âmbito da congregação cristã, a pessoa iníqua sabe a diferença

^ Heb. 1:9 Amaste a justiça e odiaste o que é contra a lei. É por isso que Deus, o teu Deus, te ungiu com óleo de exultação mais do que a teus associados.”

^ Rom. 7:21-24 Acho assim a seguinte lei no meu caso: que, quando quero fazer o que é direito, está presente em mim aquilo que é mau. 22 Eu realmente me deleito na lei de Deus segundo o homem que sou no íntimo, 23 mas observo em meus membros outra lei guerreando contra a lei da minha mente e levando-me cativo à lei do pecado que está nos meus membros. 24 Homem miserável que eu sou! Quem me resgatará do corpo que é submetido a esta morte?

^ 1 João 1:8, 9 Se fizermos a declaração: “Não temos pecado”, estamos desencaminhando a nós mesmos e a verdade não está em nós. 9 Se confessarmos os nossos pecados, ele é fiel e justo para nos perdoar os nossos pecados e para nos purificar de toda a injustiça.

^ 1 João 2:1, 2 Filhinhos meus, escrevo-vos estas coisas para que não cometais um pecado. Contudo, se alguém cometer um pecado, temos um ajudador junto ao Pai, Jesus Cristo, um justo. 2 E ele é um sacrifício propiciatório pelos nossos pecados, contudo, não apenas pelos nossos, mas também pelos do mundo inteiro.

^ Tia. 5:14-16 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová. 15 E a oração de fé fará que o indisposto fique bom, e Jeová o levantará. Também, se ele tiver cometido pecados, ser-lhe-á isso perdoado. 16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ Mat. 18:15-17 “Outrossim, se o teu irmão cometer um pecado, vai expor a falta dele entre ti e ele só. Se te escutar, ganhaste o teu irmão. 16 Mas, se não te escutar, toma contigo mais um ou dois, para que, pela boca de duas ou três testemunhas, todo assunto seja estabelecido. 17 Se não os escutar, fala à congregação. Se não escutar nem mesmo a congregação, seja ele para ti apenas como homem das nações e como cobrador de impostos.

^ 1 Cor. 5:9-11 Eu vos escrevi na minha carta que cesseis de manter convivência com fornicadores, 10 não [querendo dizer] inteiramente com os fornicadores deste mundo, ou [com] os gananciosos e os extorsores, ou [com] os idólatras. Senão teríeis realmente de sair do mundo. 11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ 1 Cor. 6:9, 10 O quê! Não sabeis que os injustos não herdarão o reino de Deus? Não sejais desencaminhados. Nem fornicadores, nem idólatras, nem adúlteros, nem homens mantidos para propósitos desnaturais, nem homens que se deitam com homens, 10 nem ladrões, nem gananciosos, nem beberrões, nem injuriadores, nem extorsores herdarão o reino de Deus.

^ 1 Cor. 5:13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 2 Sam. 11:2-24 E sucedeu, pela hora da noitinha, que Davi foi levantar-se da sua cama e andar pelo terraço da casa do rei; e do terraço avistou uma mulher a banhar-se, e a mulher tinha aparência muito boa. 3 Davi mandou então indagar a respeito da mulher e alguém disse: “Não é esta Bate-Seba, filha de Elião, esposa de Urias, o hitita?” 4 Depois Davi enviou mensageiros, a fim de tomá-la. De modo que ela entrou até ele e ele se deitou com ela, enquanto ela se santificava da sua impureza. Mais tarde ela voltou para a sua casa. 5 E a mulher ficou grávida. Portanto, mandou informar Davi e disse: “Estou grávida.” 6 Em vista disso, Davi enviou [recado] a Joabe, dizendo: “Envia-me Urias, o hitita.” Joabe, pois, enviou Urias a Davi. 7 Quando Urias chegou a ele, Davi começou a perguntar como Joabe estava passando e como o povo estava passando, e como ia a guerra. 8 Por fim, Davi disse a Urias: “Desce à tua casa e lava teus pés.” Por conseguinte, Urias saiu da casa do rei e o presente de cortesia do rei saía atrás dele. 9 No entanto, Urias deitou-se à entrada da casa do rei com todos os outros servos do seu senhor e não desceu à sua própria casa. 10 Informou-se, pois, a Davi, dizendo: “Urias não desceu à sua própria casa.” Em vista disso, Davi disse a Urias: “Não chegaste duma jornada? Por que não desceste à tua própria casa?” 11 Urias disse então a Davi: “A Arca, e Israel, e Judá estão morando em barracas, e meu senhor Joabe e os servos do meu senhor estão acampados na superfície do campo, e eu — entraria eu na minha própria casa para comer e beber, e para me deitar com a minha esposa? Assim como tu vives e assim como a tua alma vive, não farei tal coisa!” 12 Davi disse então a Urias: “Mora aqui também hoje, e amanhã te mandarei embora.” Por isso, Urias ficou morando em Jerusalém naquele dia e no dia seguinte. 13 Além disso, Davi o chamou para que comesse e bebesse diante dele. De modo que o embriagou. Todavia, ele saiu à noitinha para se deitar na sua cama junto com os servos do seu senhor e não desceu à sua própria casa. 14 E sucedeu, de manhã, que Davi passou a escrever uma carta a Joabe e a enviá-la pela mão de Urias. 15 Escreveu, pois, na carta, dizendo: “Ponde Urias na frente das mais fortes cargas de batalha e tereis de retirar-vos de detrás dele, e ele terá de ser golpeado e morto.” 16 E aconteceu que, enquanto Joabe manteve a cidade sob guarda, ele manteve Urias no lugar onde sabia haver lá homens valentes. 17 E saindo os homens da cidade e lutando eles contra Joabe, caíram então alguns do povo, servos de Davi, e morreu também Urias, o hitita. 18 Joabe mandou então comunicar a Davi todos os assuntos da guerra. 19 E prosseguiu a dar ordens ao mensageiro, dizendo: “Assim que tiveres acabado de falar ao rei sobre todos os assuntos da guerra, 20 então tem de dar-se que, se se levantar o furor do rei e ele deveras te disser: ‘Por que tivestes de ir lutar tão perto da cidade? Não sabíeis que atirariam do alto da muralha? 21 Quem foi que golpeou a Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que jogou sobre ele uma mó superior desde o alto da muralha, de modo que morreu em Tebes? Por que tivestes de ir tão perto da muralha?’ então terás de dizer: ‘Morreu também teu servo Urias, o hitita.’” 22 Assim, pois, o mensageiro foi, e chegou e contou a Davi tudo aquilo pelo qual Joabe o enviara. 23 E o mensageiro prosseguiu, dizendo a Davi: “Os homens mostraram-se superiores a nós, de modo que saíram contra nós ao campo; mas fomos empurrá-los até a própria entrada do portão. 24 E os atiradores atiravam contra os teus servos desde o alto da muralha, de modo que morreram alguns dos servos do rei; e também morreu teu servo Urias, o hitita.”

^ 2 Sam. 12:1-14 E Jeová passou a enviar Natã a Davi. Portanto, entrou até ele e disse-lhe: “Sucedeu que havia dois homens numa cidade, um deles rico e o outro de poucos meios. 2 Acontece que o rico tinha muitíssimas ovelhas e gado vacum; 3 mas o homem de poucos meios não tinha senão uma só cordeira, uma pequena, que havia comprado. E conservava-a viva, e ela crescia com ele e com seus filhos, todos juntos. Comia do seu bocado e bebia do seu copo, e deitava-se no seu regaço, e veio a ser para ele como uma filha. 4 Depois de algum tempo chegou um visitante ao homem rico, mas este evitou tomar de suas próprias ovelhas e do seu próprio gado para aprontá-los para o viajante que chegara a ele. Tomou, portanto, a cordeira do homem de poucos meios e a aprontou para o homem que chegara a ele.” 5 Nisso se acendeu grandemente a ira de Davi contra o homem, de modo que ele disse a Natã: “Por Jeová que vive, o homem que fez isso merece morrer! 6 E quanto à cordeira, deve compensá-la com quatro, em conseqüência do fato de ter feito tal coisa e por não ter tido compaixão.” 7 Então disse Natã a Davi: “Tu mesmo és o homem! Assim disse Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu mesmo te ungi rei sobre Israel e eu mesmo te livrei da mão de Saul. 8 E eu estava disposto a dar-te a casa do teu senhor e as esposas do teu senhor no teu regaço, e a dar-te a casa de Israel e de Judá. E se não bastasse, eu estava disposto a acrescentar-te coisas tais como estas, bem como outras coisas. 9 Por que desprezaste a palavra de Jeová, fazendo o que é mau aos seus olhos? A Urias, o hitita, golpeaste com a espada e tomaste-lhe a esposa para ser tua esposa, e a ele mataste pela espada dos filhos de Amom. 10 E agora, por tempo indefinido, não se afastará a espada da tua própria casa, em conseqüência do fato de que me desprezaste, tomando a esposa de Urias, o hitita, para se tornar tua esposa.’ 11 Assim disse Jeová: ‘Eis que suscito contra ti uma calamidade provinda da tua própria casa; e hei de tomar as tuas esposas debaixo dos teus próprios olhos e dá-las ao teu próximo, e ele se há de deitar com as tuas esposas sob os olhares deste sol. 12 Ao passo que tu mesmo agiste às escondidas, eu, da minha parte, farei esta coisa perante todo o Israel e diante do sol.’” 13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás. 14 Não obstante, visto que inquestionavelmente trataste a Jeová com desrespeito por meio desta coisa, então o próprio filho, que te acaba de nascer, positivamente morrerá.”

^ Atos 5:1-11 No entanto, certo homem, de nome Ananias, junto com Safira, sua esposa, vendeu uma propriedade 2 e reteve secretamente parte do preço, sabendo disso também a sua esposa, e trouxe apenas parte e a depositou aos pés dos apóstolos. 3 Mas Pedro disse: “Ananias, por que te afoitou Satanás a trapacear o espírito santo e a reter secretamente parte do preço do campo? 4 Enquanto permanecia contigo, não permanecia teu, e depois de ter sido vendido, não continuou a estar sob o teu controle? Por que é que propuseste uma ação dessas no teu coração? Trapaceaste, não homens, mas a Deus.” 5 Ao ouvir estas palavras, Ananias caiu e expirou. E veio grande temor sobre todos os que ouviram isso. 6 Mas os homens mais jovens levantaram-se, enrolaram-no em panos e o levaram para fora, e o enterraram. 7 Ora, depois de um intervalo de cerca de três horas entrou a esposa dele, não sabendo o que tinha acontecido. 8 Pedro disse-lhe: “Dize-me, vendestes vós [dois] o campo por tanto?” Ela disse: “Sim, por tanto.” 9 Pedro [disse-]lhe então: “Por que concordastes entre vós [dois] fazer uma prova com o espírito de Jeová? Eis que estão à porta os pés dos que enterraram teu marido, e eles te levarão para fora.” 10 Ela caiu instantaneamente aos pés dele e expirou. Quando os jovens entraram, acharam-na morta, e levaram-na para fora e a enterraram ao lado de seu marido. 11 Conseqüentemente, veio grande temor sobre toda a congregação e sobre todos os que ouviram estas coisas.

^ Pro. 17:3 O cadinho de refinação é para a prata e o forno de fundição para o ouro, mas Jeová é o examinador dos corações.

^ 2 Tim. 2:7 Pensa constantemente no que digo; o Senhor te dará realmente discernimento em todas as coisas.

^ Pro. 11:2 Chegou a presunção? Então chegará a desonra; mas a sabedoria está com os modestos.

^ Mat. 18:18 “Deveras, eu vos digo: Todas as coisas que amarrardes na terra serão as coisas amarradas no céu, e todas as coisas que soltardes na terra serão as coisas soltas no céu.

^ Gên. 3:12, 13 E o homem prosseguiu, dizendo: “A mulher que me deste para estar comigo, ela me deu [do fruto] da árvore e por isso comi.” 13 Com isso, Jeová Deus disse à mulher: “Que é que fizeste?” A que a mulher respondeu: “A serpente — ela me enganou e por isso comi.”

^ 2 Sam. 12:13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás.

^ Sal. 51:4 Pequei contra ti, somente contra ti, E fiz o que é mau aos teus olhos, A fim de que te mostres justo ao falares, Para que sejas puro ao julgares.

^ Sal. 51:9, 10 Esconde a tua face dos meus pecados E extingue até mesmo todos os meus erros. 10 Cria em mim um coração puro, ó Deus, E põe dentro de mim um espírito novo, firme.

^ Ose. 4:14 “Não ajustarei contas com as vossas filhas por cometerem fornicação e com as vossas noras por cometerem adultério. Pois, no que se refere aos [homens], é com as meretrizes que eles se retiram e é com as prostitutas de templo que oferecem sacrifícios; e o povo [que] não entende será pisoteado.

^ Sal. 34:18 Perto está Jeová dos que têm coração quebrantado; E salva os que têm espírito esmagado.

^ Sal. 28:3 Não me arrastes junto com os iníquos e com os que praticam o que é prejudicial, Os que falam de paz com os seus companheiros, mas em cujos corações há o que é mau.

^ Mat. 23:28 Do mesmo modo, vós também, deveras, pareceis por fora justos aos homens, mas por dentro estais cheios de hipocrisia e do que é contra a lei.

^ Luc. 11:39 Mas o Senhor disse-lhe: “Ora, vós fariseus limpais por fora o copo e o prato, mas por dentro estais cheios de saque e de iniqüidade.

^ Pro. 6:16-19 Há seis coisas que Jeová deveras odeia; sim, há sete coisas detestáveis para a sua alma: 17 olhos altaneiros, língua falsa e mãos que derramam sangue inocente, 18 o coração que projeta ardis prejudiciais, pés que se apressam a correr para a maldade, 19 a testemunha falsa que profere mentiras e todo aquele que cria contendas entre irmãos.

^ Sal. 10:1-18 Por que, ó Jeová, ficas parado de longe? [Por que] ficas oculto em tempos de aflição?  2 O iníquo, na sua altivez, persegue encarniçadamente ao atribulado; São pegados pelas idéias que inventaram.  3 Pois o iníquo se louvou por causa do desejo egoísta da sua alma, E o que lucra indevidamente se abençoou;  4 O iníquo, segundo a sua arrogância, não faz nenhuma pesquisa; Todas as suas idéias são: “Não há Deus.”  5 Seus caminhos continuam a prosperar todo o tempo. Tuas decisões judiciais são elevadas, fora do seu alcance; Quanto a todos os que lhe são hostis, bufa contra eles.  6 Ele disse no seu coração: “Não serei abalado; Por geração após geração [serei] alguém que não está em calamidade.”  7 Sua boca está cheia de imprecações, e de enganos, e de opressão. Debaixo da sua língua há desgraça e o que é prejudicial.  8 Está sentado numa emboscada de povoados; Desde os esconderijos matará a alguém inocente.  9 Fica de emboscada no esconderijo como o leão na sua guarida. Fica de emboscada para arrebatar algum atribulado. Arrebata o atribulado ao fechar a sua rede. 10 Ele está quebrantado, encurva-se, E o exército dos deprimidos tem de cair nas suas fortes [garras]. 11 Ele disse no seu coração: “Deus se esqueceu. Escondeu a sua face. Certamente nunca [o] verá.” 12 Levanta-te deveras, ó Jeová. Ó Deus, levanta a tua mão. Não te esqueças dos atribulados. 13 Por que é que o iníquo desrespeitou a Deus? Ele disse no seu coração: “Não exigirás prestação de contas.” 14 Pois tu mesmo viste desgraça e vexame. Estás olhando para pegá-los na tua mão. A ti [se] entrega o desafortunado, o menino órfão de pai. Tu mesmo te tornaste [seu] ajudador. 15 Quebra o braço do iníquo e do mau. Que tu sondes a sua iniqüidade [até] nada mais achares. 16 Jeová é Rei por tempo indefinido, para todo o sempre. Na sua terra pereceram as nações. 17 Certamente ouvirás o desejo dos mansos, ó Jeová. Tu lhes prepararás o coração. Prestarás atenção com o teu ouvido, 18 Para julgar o menino órfão de pai e o esmagado, A fim de que o homem mortal, que é da terra, não cause mais estremecimento.

^ Sal. 10:2, 3 O iníquo, na sua altivez, persegue encarniçadamente ao atribulado; São pegados pelas idéias que inventaram.  3 Pois o iníquo se louvou por causa do desejo egoísta da sua alma, E o que lucra indevidamente se abençoou;

^ 2 Cor. 7:10, 11 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ Sal. 10:13 Por que é que o iníquo desrespeitou a Deus? Ele disse no seu coração: “Não exigirás prestação de contas.”

^ parágrafo 7 Para obter informações adicionais, veja A Sentinela de 1.° de dezembro de 1981, páginas 24-6; Estudo Perspicaz das Escrituras, Volume 1, páginas 211-14.

^ ***it-1 p. 210 Arrependimento***

Similarmente, a extensão em que a pessoa se desvia da justiça poderá ser grande ou pequena, e o grau de lástima deveria ser, logicamente, comensurável ao grau do desvio. Os israelitas “se revoltaram profundamente” contra Jeová, e estavam “apodrecendo” em suas transgressões. ([Is 31:6;][64:5, 6;][Ez 33:10]) Por outro lado, o apóstolo Paulo fala do ‘homem que dá um passo em falso antes de se aperceber disso’, e aconselha os que possuem qualificações espirituais a ‘tentarem reajustar tal homem num espírito de brandura’. ([Gál 6:1]) Visto que Jeová misericordiosamente leva em conta a fraqueza carnal de seus servos, eles não precisam ficar num estado constante de remorso, devido aos erros que resultam da imperfeição herdada. (Sal 103:8-14;[130:3]) Se estiverem andando conscienciosamente nos caminhos de Deus, podem sentir-se alegres. — [Fil 4:4-6;][1Jo 3:19-22].

^ Isa. 31:6 “Retornai Àquele contra quem os filhos de Israel se revoltaram profundamente.

^ Isa. 64:5, 6 Encontraste aquele que exulta e que faz a justiça, os que se lembram de ti nos teus próprios caminhos. Eis que tu mesmo ficaste indignado, enquanto estávamos pecando — neles por muito tempo, e devíamos nós ser salvos? 6 E tornamo-nos como alguém impuro, todos nós, e todos os nossos atos de justiça são como uma veste para os períodos de menstruação; e desvaneceremos como a folhagem, todos nós, e os nossos próprios erros nos levarão embora como o vento.

^ Eze. 33:10 “E no que se refere a ti, ó filho do homem, dize à casa de Israel: ‘Assim é que dissestes: “Visto que as nossas revoltas e os nossos pecados estão sobre nós e estamos apodrecendo neles, então, como é que continuaremos a viver?”’

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Sal. 103:8-14 Jeová é misericordioso e clemente, Vagaroso em irar-se e abundante em benevolência.  9 Não ralhará para sempre, Nem ficará ressentido por tempo indefinido. 10 Ele nem mesmo fez a nós segundo os nossos pecados; Nem trouxe sobre nós o que merecemos segundo os nossos erros. 11 Pois assim como os céus são mais altos do que a terra, Sua benevolência é superior para com os que o temem. 12 Tão longe como o nascente é do poente, Tão longe pôs de nós as nossas transgressões. 13 Assim como o pai é misericordioso para com os seus filhos, Jeová tem sido misericordioso para com os que o temem. 14 Porque ele mesmo conhece bem a nossa formação, Lembra-se de que somos pó.

^ Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ Fil. 4:4-6 Alegrai-vos sempre no Senhor. Mais uma vez direi: Alegrai-vos! 5 Seja a vossa razoabilidade conhecida de todos os homens. O Senhor está perto. 6 Não estejais ansiosos de coisa alguma, mas em tudo, por oração e súplica, junto com agradecimento, fazei conhecer as vossas petições a Deus;

^ 1 João 3:19-22 Por meio disso é que saberemos que nos originamos da verdade e asseguraremos os nossos corações diante dele 20 quanto a tudo em que os nossos corações nos possam condenar, porque Deus é maior do que os nossos corações e ele sabe todas as coisas. 21 Amados, se os [nossos] corações não [nos] condenarem, temos franqueza no falar para com Deus; 22 e tudo o que pedimos recebemos dele, porque estamos observando os seus mandamentos e estamos fazendo as coisas que são agradáveis aos seus olhos.

^ ***w81 1/12 p. 26 O arrependimento que reconduz a Deus***

23. O que precisará a comissão considerar no caso dum pecado repetido?

23 Os membros da comissão judicativa deverão estar muito preocupados em manter a congregação limpa e deverão ter cuidado especial, se o transgressor tiver secretamente praticado pecado grave durante um longo período. O mesmo se daria se lidassem com alguém que estabeleceu uma norma de pecado e depois parece ter-se arrependido. Pode ter errado várias vezes, mas, por ter parecido arrependido, foi repreendido cada vez e permitiu-se que continuasse na congregação. Agora pecou de novo. Em casos assim, os anciãos, pensando também no bem-estar do rebanho inteiro, têm de considerar se a vida dele fornece verdadeira evidência de que está produzindo “fruto próprio do arrependimento”. Não mostrou pelo seu modo de vida que é bem duvidoso que deva pertencer à congregação de Deus? — Sal. 119:104;[Rom. 12:9].

^ parágrafo 23 Sal. 119:104 Devido às tuas ordens comporto-me com entendimento. Por isso é que tenho odiado toda vereda falsa.

^ parágrafo 23 Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ ***w92 15/9 p. 10 Jeová perdoa amplamente***

Pessoas Cujos Pecados Foram Perdoados

9. Por que perdoou Deus os pecados de Davi relacionados com Bate-Seba?

9 Os pecados intencionais se destacam nitidamente dos erros daqueles que foram perdoados por Deus. Tome por exemplo o Rei Davi, de Israel. Ele cometeu adultério com Bate-Seba, esposa de Urias, e depois fez Joabe manobrar a morte de Urias em batalha. (2 Samuel 11:1-27) Por que teve Deus misericórdia com Davi? Principalmente devido ao pacto do Reino, mas também por causa da misericórdia que o próprio Davi demonstrava e seu arrependimento genuíno. — 1 Samuel 24:4-7; 2 Samuel 7:12;[12:13].

10. Embora Pedro tivesse pecado seriamente, por que lhe perdoou Deus?

10 Considere também o apóstolo Pedro. Ele pecou seriamente por negar Jesus repetidamente. Por que perdoou Deus a Pedro? Dessemelhante de Judas Iscariotes, Pedro fora honesto no serviço de Deus e de Cristo. O pecado do apóstolo se devia à fraqueza carnal, e ele ficou deveras arrependido e “chorou amargamente”. — Mateus 26:69-75.

11. Como definiria a palavra “arrependimento”, e o que se deve fazer quando se está genuinamente arrependido?

11 Esses exemplos mostram que mesmo alguém que peca gravemente pode obter o perdão de Jeová Deus. Mas que atitude é necessária para se ser perdoado? O arrependimento genuíno é vital para o cristão transgressor ser perdoado por Deus. Arrepender-se significa ‘desviar-se do pecado em penitência por transgressões passadas’ ou “sentir mágoa ou pesar por faltas ou erros cometidos”. (Novo Dicionário Aurélio) A pessoa genuinamente arrependida mostra remorso por qualquer vitupério, tristeza ou problema que seu pecado tenha causado ao nome e à organização de Jeová. Além disso, o transgressor arrependido produz frutos correspondentes, realizando obras próprias do arrependimento. ([Mateus 3:8;][Atos 26:20]) Por exemplo, se defraudou alguém, toma as medidas razoáveis necessárias para compensar a perda. ([Lucas 19:8]) Tal cristão arrependido tem sólidos motivos bíblicos para confiar em que Jeová lhe perdoará amplamente. Quais são estes motivos?

Motivos Para Confiar no Perdão de Deus

12. Conforme indica o [Salmo 25:11], à base de que pode o arrependido orar pedindo perdão?

12 O transgressor arrependido pode confiantemente orar pelo perdão à base do nome de Jeová. Davi suplicou: “Por causa do teu nome, ó Jeová, tens mesmo de perdoar-me o erro, pois é considerável.” ([Salmo 25:11]) Tal

^ parágrafo 9 2 Sam. 11:1-27 E sucedeu, pela volta do ano, no tempo em que os reis fazem surtidas, que Davi passou a enviar Joabe e seus servos com ele, e todo o Israel, para que arruinassem os filhos de Amom e sitiassem Rabá, enquanto Davi morava em Jerusalém. 2 E sucedeu, pela hora da noitinha, que Davi foi levantar-se da sua cama e andar pelo terraço da casa do rei; e do terraço avistou uma mulher a banhar-se, e a mulher tinha aparência muito boa. 3 Davi mandou então indagar a respeito da mulher e alguém disse: “Não é esta Bate-Seba, filha de Elião, esposa de Urias, o hitita?” 4 Depois Davi enviou mensageiros, a fim de tomá-la. De modo que ela entrou até ele e ele se deitou com ela, enquanto ela se santificava da sua impureza. Mais tarde ela voltou para a sua casa. 5 E a mulher ficou grávida. Portanto, mandou informar Davi e disse: “Estou grávida.” 6 Em vista disso, Davi enviou [recado] a Joabe, dizendo: “Envia-me Urias, o hitita.” Joabe, pois, enviou Urias a Davi. 7 Quando Urias chegou a ele, Davi começou a perguntar como Joabe estava passando e como o povo estava passando, e como ia a guerra. 8 Por fim, Davi disse a Urias: “Desce à tua casa e lava teus pés.” Por conseguinte, Urias saiu da casa do rei e o presente de cortesia do rei saía atrás dele. 9 No entanto, Urias deitou-se à entrada da casa do rei com todos os outros servos do seu senhor e não desceu à sua própria casa. 10 Informou-se, pois, a Davi, dizendo: “Urias não desceu à sua própria casa.” Em vista disso, Davi disse a Urias: “Não chegaste duma jornada? Por que não desceste à tua própria casa?” 11 Urias disse então a Davi: “A Arca, e Israel, e Judá estão morando em barracas, e meu senhor Joabe e os servos do meu senhor estão acampados na superfície do campo, e eu — entraria eu na minha própria casa para comer e beber, e para me deitar com a minha esposa? Assim como tu vives e assim como a tua alma vive, não farei tal coisa!” 12 Davi disse então a Urias: “Mora aqui também hoje, e amanhã te mandarei embora.” Por isso, Urias ficou morando em Jerusalém naquele dia e no dia seguinte. 13 Além disso, Davi o chamou para que comesse e bebesse diante dele. De modo que o embriagou. Todavia, ele saiu à noitinha para se deitar na sua cama junto com os servos do seu senhor e não desceu à sua própria casa. 14 E sucedeu, de manhã, que Davi passou a escrever uma carta a Joabe e a enviá-la pela mão de Urias. 15 Escreveu, pois, na carta, dizendo: “Ponde Urias na frente das mais fortes cargas de batalha e tereis de retirar-vos de detrás dele, e ele terá de ser golpeado e morto.” 16 E aconteceu que, enquanto Joabe manteve a cidade sob guarda, ele manteve Urias no lugar onde sabia haver lá homens valentes. 17 E saindo os homens da cidade e lutando eles contra Joabe, caíram então alguns do povo, servos de Davi, e morreu também Urias, o hitita. 18 Joabe mandou então comunicar a Davi todos os assuntos da guerra. 19 E prosseguiu a dar ordens ao mensageiro, dizendo: “Assim que tiveres acabado de falar ao rei sobre todos os assuntos da guerra, 20 então tem de dar-se que, se se levantar o furor do rei e ele deveras te disser: ‘Por que tivestes de ir lutar tão perto da cidade? Não sabíeis que atirariam do alto da muralha? 21 Quem foi que golpeou a Abimeleque, filho de Jerubesete? Não foi uma mulher que jogou sobre ele uma mó superior desde o alto da muralha, de modo que morreu em Tebes? Por que tivestes de ir tão perto da muralha?’ então terás de dizer: ‘Morreu também teu servo Urias, o hitita.’” 22 Assim, pois, o mensageiro foi, e chegou e contou a Davi tudo aquilo pelo qual Joabe o enviara. 23 E o mensageiro prosseguiu, dizendo a Davi: “Os homens mostraram-se superiores a nós, de modo que saíram contra nós ao campo; mas fomos empurrá-los até a própria entrada do portão. 24 E os atiradores atiravam contra os teus servos desde o alto da muralha, de modo que morreram alguns dos servos do rei; e também morreu teu servo Urias, o hitita.” 25 Então disse Davi ao mensageiro: “Assim dirás a Joabe: ‘Não deixes que este assunto pareça mau aos teus olhos, pois a espada come tanto a um como a outro. Intensifica a tua batalha contra a cidade e derruba-a.’ E encoraja-o.” 26 E a esposa de Urias chegou a ouvir que Urias, seu esposo, tinha morrido, e ela começou a lamentar seu dono. 27 Quando passou o período de luto, Davi mandou imediatamente [buscá-la] e a acolheu na sua casa, e ela se tornou a sua esposa. No devido tempo ela lhe deu à luz um filho, mas a coisa que Davi tinha feito parecia má aos olhos de Jeová.

^ parágrafo 9 1 Sam. 24:4-7 E os homens de Davi começaram a dizer-lhe: “Eis o dia em que Jeová te diz: ‘Eis que te entrego teu inimigo na mão e tens de fazer-lhe conforme parecer bem aos teus olhos.’” Davi levantou-se, pois, e decepou quietamente a aba da túnica sem mangas que pertencia a Saul. 5 Sucedeu, porém, após isso, que o coração de Davi batia por ele ter decepado a aba [da túnica sem mangas] que pertencia a Saul. 6 Por isso ele disse aos seus homens: “É inconcebível, da minha parte, do ponto de vista de Jeová, fazer eu tal coisa a meu senhor, o ungido de Jeová, estendendo a minha mão contra ele, pois ele é o ungido de Jeová.” 7 Por conseguinte, Davi dispersou os seus homens com estas palavras e não lhes permitiu que se levantassem contra Saul. Quanto a Saul, levantou-se da caverna e seguiu seu caminho.

^ parágrafo 9 2 Sam. 7:12 Quando se completarem os teus dias e tiveres de deitar-te com os teus antepassados, então hei de suscitar o teu descendente depois de ti, que sairá das tuas entranhas; e deveras estabelecerei firmemente o seu reino.

^ parágrafo 9 2 Sam. 12:13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás.

^ parágrafo 10 Mat. 26:69-75 Ora, Pedro estava sentado lá fora no pátio; aproximou-se dele então uma serva, dizendo: “Tu também estavas com Jesus, o galileu!” 70 Mas ele negou-o perante todos, dizendo: “Não sei de que falas.” 71 Tendo saído para a portaria, foi notado por outra moça, e ela disse aos que estavam ali: “Este homem estava com Jesus, o nazareno.” 72 E ele novamente o negou, com juramento: “Não conheço este homem!” 73 Pouco depois, os que estavam parados ali aproximaram-se e disseram a Pedro: “Tu certamente és também um deles, pois, de fato, o teu dialeto te trai.” 74 Ele principiou então a praguejar e a jurar: “Não conheço este homem!” E imediatamente cantou um galo. 75 E Pedro lembrou-se da declaração de Jesus, a saber: “Antes de cantar o galo, repudiar-me-ás três vezes.” E ele saiu e chorou amargamente.

^ parágrafo 11 Mat. 3:8 Produzi, pois, fruto próprio do arrependimento;

^ parágrafo 11 Atos 26:20 mas, tanto aos em Damasco, primeiro, como aos em Jerusalém, e por todo o país da Judéia, e às nações, fui levar a mensagem de que se arrependessem e se voltassem para Deus por fazerem obras próprias de arrependimento.

^ parágrafo 11 Luc. 19:8 Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: “Eis que a metade dos meus bens, Senhor, dou aos pobres, e o que for que eu extorqui de qualquer um por meio de acusação falsa, eu restituo quatro vezes mais.”

^ Sal. 25:11 Por causa do teu nome, ó Jeová, Tens mesmo de perdoar-me o erro, pois é considerável.

^ parágrafo 12 Sal. 25:11 Por causa do teu nome, ó Jeová, Tens mesmo de perdoar-me o erro, pois é considerável.

^ ***w81 1/12 pp. 25-26 O arrependimento que reconduz a Deus***

16, 17. (a) Qual é a diferença entre “a tristeza do mundo” e ‘a tristeza piedosa’? (Heb. 12:16, 17) (b) Que influência terão as lágrimas ou a evidência de emoção sobre o julgamento feito pelos anciãos?

16 Os anciãos talvez tenham de saber distinguir entre “a tristeza do mundo” e “a tristeza de modo piedoso [que] produz arrependimento para a salvação”. ([2 Cor. 7:10]) Quem for culpado de transgressão talvez se sinta triste por causa do fracasso pessoal, envergonhado por ser exposto ou acabrunhado pela possibilidade de ter de enfrentar a disciplina. Mas tal “tristeza do mundo” não significa que ele está triste por ter pecado contra Deus ou por ter lançado vitupério sobre Deus e Seu povo, o que seria indício de ‘tristeza piedosa’. Embora Esaú chorasse por causa da perda de sua primogenitura, Jeová sabia que Esaú não estava realmente arrependido no coração. Portanto, se alguém culpado dum pecado grave passar a chorar, os anciãos terão de determinar se faz isso por ‘tristeza piedosa’. Pode ser que sim. Nos dias de Esdras, o povo ‘chorou muito’ depois de ouvir a sua oração fervorosa a respeito do pecado do povo, e Pedro chorou amargamente por ter negado Jesus. — Gên. 25:29-34;[27:34;][Esd. 10:1;] Luc. 22:59-62.

17 Esses exemplos bíblicos salientam o motivo de os anciãos não poderem julgar apenas pela demonstração de emoção. As pessoas variam na sua constituição e no seu controle emocionais. Portanto, quer haja lágrimas, quer não, o importante é que o transgressor fique comovido no coração, tendo um espírito de agonia ou um senso de profundo pesar por ter ofendido a Jeová e prejudicado sua relação com Deus. ([Sal. 51:1-4]) Por conseguinte, os anciãos provavelmente indagarão se o transgressor se confessou em oração a Jeová, buscando o perdão Dele, assim como Davi fez. — [Sal. 32:3-5;][41:4;][Jer 31:19].

18. Como entra nisso a confissão?

18 Se o transgressor se confessar voluntariamente aos “anciãos da congregação”, isto talvez seja um indício útil quanto à condição do seu coração. ([Tia. 5:14,][16]) O que se dá, porém, quando ele não se confessar voluntariamente e a questão tem de ser confirmada por ele ser confrontado com a evidência ou com o depoimento das testemunhas? Talvez ainda se possa fazê-lo compreender (ali na reunião), fazendo-o admitir o seu pecado. (Note o exemplo do arrependimento de Davi por causa do seu pecado com Bate-Seba, em 2 Samuel 12:1-13.) Mas a comissão deve ser cautelosa especialmente quando teve de dar muita repreensão antes de o transgressor começar a fazer expressões de arrependimento. Ela teria de ficar convencida da mudança da condição de coração do transgressor, e que ele tem zelo para endireitar o erro e está absolutamente decidido a evitá-lo no futuro. — 2 Cor 7:10, 11;[Rev. 3:19].

19. Qual deve ser o sentimento do transgressor arrependido quanto à congregação?

19 O transgressor deve estar triste por ter desonrado a congregação de Deus. Quando Davi pecou por fazer o censo e depois se deu conta do que fez, ele admitiu a tolice da sua ação. Daí, quando viu o resultado drástico sobre a nação inteira, sentiu-se induzido a dizer: “Eis que fui eu que pequei e fui eu que cometi a falta; mas estas ovelhas — que fizeram elas?” (2 Sam. 24:10,[17]) Portanto, mostra o transgressor genuíno remorso pelo vitupério, pelos problemas e pela tristeza que pode ter causado à congregação?

“OBRAS PRÓPRIAS DE ARREPENDIMENTO”

20-22. (a) Que “obras” ou “fruto” serão examinados pelos anciãos? (b) Ilustre como o arrependido poderá produzir tal “fruto”.

20 O apóstolo Paulo exortou pessoas a que “se arrependessem e se voltassem para Deus por fazerem obras próprias de arrependimento”. ([Atos 26:20]) Nos dias de Neemias, quando os judeus se arrependeram de terem tomado esposas estrangeiras, adotaram uma ação específica que mostrou arrependimento. ([Nee. 9:1, 2]; veja [Jonas 3:5-10].) Por conseguinte, os anciãos, ao tratarem dum caso de pecado grave, estarão interessados em saber se o transgressor ‘produziu fruto próprio do arrependimento’. — [Mat. 3:8].

21 Se ele tiver pecado contra outra pessoa, confessou seu pecado a ela e pediu perdão? Por exemplo, num caso de adultério, confessou-o ao seu cônjuge inocente e pediu perdão? Ou se o transgressor for culpado de fraude, tomou medidas para compensar a perda? Em algumas circunstâncias, talvez não possa desfazer todo o dano causado, mas evidencia ele que tomará medidas razoáveis para compensar qualquer perda? ([Luc. 19:8]) A questão é, até que ponto tem o culpado produzido “fruto próprio do arrependimento”?

22 O pecado talvez seja decorrente de não se acatar um conselho bíblico. Por exemplo, ele poderá ter participado regularmente em recreação com colegas de trabalho do mundo e essa associação prejudicial poderá ter levado à imoralidade. Portanto, será que o errante já cessou tal associação? ([Pro. 13:20;] 1 Ped. 4:3, 4) Também, faz empenho para se reunir regularmente com o povo de Deus e demonstra o desejo de coração de louvar a Deus como adorador puro? Nenhum único desses ‘frutos’ constitui critério exclusivo para se determinar se o pecador está arrependido. Os anciãos deverão preocupar-se de que ele tenha associação sadia, que assista às reuniões cristãs e que seja zeloso no serviço de campo, porque aceitam o conceito de Deus, de que deve haver “obras próprias de arrependimento”.

23. O que precisará a comissão considerar no caso dum pecado repetido?

23 Os membros da comissão judicativa deverão estar muito preocupados em manter a congregação limpa e deverão ter cuidado especial, se o transgressor tiver secretamente praticado pecado grave durante um longo período. O mesmo se daria se lidassem com alguém que estabeleceu uma norma de pecado e depois parece ter-se arrependido. Pode ter errado várias vezes, mas, por ter parecido arrependido, foi repreendido cada vez e permitiu-se que continuasse na congregação. Agora pecou de novo. Em casos assim, os anciãos, pensando também no bem-estar do rebanho inteiro, têm de considerar se a vida dele fornece verdadeira evidência de que está produzindo “fruto próprio do arrependimento”. Não mostrou pelo seu modo de vida que é bem duvidoso que deva pertencer à congregação de Deus? — Sal. 119:104;[Rom. 12:9].

24. O que determina se deverão ser realizadas reuniões adicionais com o transgressor? ([Osé. 5:4;][Mat. 21:30])

24 Às vezes, o pecador é endurecido ou beligerante, não mostrando nenhum arrependimento verdadeiro, apesar dos esforços sinceros e pacientes dos anciãos. ([Ecl. 8:11]) Eles não têm nenhuma obrigação de se reunir com tal transgressor repetidamente, como que para suplicar-lhe ou tentar rogá-lo a se arrepender. Mas, em alguns casos, talvez achem necessário reunir-se novamente com o pecador, se a evidência a respeito dos sentimentos, da motivação e do arrependimento dele não for muito clara. Depois de ele ter tido tempo para orar e para refletir sobre a palestra bíblica anterior, talvez se esclareça a questão do arrependimento dele.

25. Por que recai uma pesada responsabilidade sobre os anciãos no que se refere a uma transgressão?

25 A responsabilidade dos anciãos para determinar se há verdadeiro arrependimento é pesada. Devem ter misericórdia e ajudar os errantes que realmente estão arrependidos. Todavia, também precisam precaver-se contra terem compadecimento indevido, que poderia levar à permanência de “fermento” perigoso na congregação. — [Gál. 5:9].

AJUDA À CONGREGAÇÃO

26. Como poderão ser tratados alguns casos em que poucos sabem da transgressão?

26 Em alguns casos, um pecado grave não se tornou e provavelmente não se tornará de conhecimento público. Talvez apenas uns poucos, tais como os da família imediata ou as poucas testemunhas, saibam do pecado. (Deve-se fazer com que estes,

^ Heb. 12:16, 17 para que não haja fornicador, nem alguém que não estime as coisas sagradas, igual a Esaú, que em troca de uma só refeição renunciou aos seus direitos de primogênito. 17 Porque sabeis que também depois, quando quis herdar a bênção, ele foi rejeitado, porque, embora buscasse seriamente uma mudança de pensamento, com lágrimas, não achou lugar para ela.

^ parágrafo 16 2 Cor. 7:10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte.

^ parágrafo 16 Gên. 25:29-34 Certa vez Jacó tinha ao fogo um cozido, quando Esaú veio do campo, cansado. 30 De modo que Esaú disse a Jacó: “Depressa, por favor, dá-me um bocado do vermelho — do vermelho aí, pois estou cansado!” É por isso que foi chamado pelo nome de Edom. 31 A isso Jacó disse: “Vende-me primeiro teu direito de primogênito!” 32 E Esaú continuou: “Eis que estou simplesmente morrendo, e de que proveito me é a primogenitura?” 33 E Jacó acrescentou: “Jura-me primeiro!” E ele passou a jurar-lhe e a vender a Jacó seu direito como primogênito. 34 E Jacó deu a Esaú pão e cozido de lentilhas, e ele foi comer e beber. Depois se levantou e foi embora. Assim desprezou Esaú a primogenitura.

^ parágrafo 16 Gên. 27:34 Ouvindo as palavras de seu pai, Esaú começou a clamar de maneira extremamente alta e amargurada, e disse a seu pai: “Abençoa-me, sim, abençoa-me também a mim, meu pai!”

^ parágrafo 16 Esd. 10:1 Ora, assim que Esdras tinha orado e feito confissão, enquanto chorava e jazia prostrado diante da casa do [verdadeiro] Deus, reuniram-se a ele os de Israel, uma congregação muito grande, homens e mulheres, e crianças, porque o povo havia chorado muito.

^ parágrafo 16 Luc. 22:59-62 E, depois de passar aproximadamente uma hora, outro [homem] começou a insistir fortemente: “Este [homem] certamente também estava com ele; pois, de fato, é galileu!” 60 Mas Pedro disse: “Homem, não sei o que dizes.” E, instantaneamente, enquanto ainda falava, cantou um galo. 61 E o Senhor voltou-se e olhou para Pedro, e Pedro lembrou-se da pronunciação do Senhor, quando lhe disse: “Hoje, antes de o galo cantar, repudiar-me-ás três vezes.” 62 E ele saiu e chorou amargamente.

^ parágrafo 17 Sal. 51:1-4 Mostra-me favor, ó Deus, segundo a tua benevolência. Segundo a abundância das tuas misericórdias, extingue as minhas transgressões.  2 Lava cabalmente de mim o meu erro E purifica-me mesmo do meu pecado.  3 Pois eu mesmo conheço as minhas transgressões E meu pecado está constantemente diante de mim.  4 Pequei contra ti, somente contra ti, E fiz o que é mau aos teus olhos, A fim de que te mostres justo ao falares, Para que sejas puro ao julgares.

^ parágrafo 17 Sal. 32:3-5 Quando fiquei calado, meus ossos se gastaram por eu gemer o dia inteiro.  4 Porque de dia e de noite a tua mão pesava sobre mim. A seiva da minha vida se transformou como no calor seco do verão. Selá.  5 Finalmente te confessei meu pecado e não encobri meu erro. Eu disse: “Farei confissão das minhas transgressões a Jeová.” E tu mesmo perdoaste o erro dos meus pecados. Selá.

^ parágrafo 17 Sal. 41:4 Quanto a mim, eu disse: “Ó Jeová, mostra-me favor. Sara deveras a minha alma, pois pequei contra ti.”

^ parágrafo 17 Jer. 31:19 Pois, após a minha volta senti lástima; e depois que se me fez saber bati na coxa. Fiquei envergonhado e senti-me também humilhado, porque eu levara o vitupério da minha mocidade.’”

^ parágrafo 18 Tia. 5:14 Há alguém doente entre vós? Chame a [si] os anciãos da congregação, e orem sobre ele, untando-o com óleo em nome de Jeová.

^ parágrafo 18 Tia. 5:16 Portanto, confessai abertamente os vossos pecados uns aos outros e orai uns pelos outros, para que sejais sarados. A súplica do justo, quando em operação, tem muita força.

^ parágrafo 18 2 Sam. 12:1-13 E Jeová passou a enviar Natã a Davi. Portanto, entrou até ele e disse-lhe: “Sucedeu que havia dois homens numa cidade, um deles rico e o outro de poucos meios. 2 Acontece que o rico tinha muitíssimas ovelhas e gado vacum; 3 mas o homem de poucos meios não tinha senão uma só cordeira, uma pequena, que havia comprado. E conservava-a viva, e ela crescia com ele e com seus filhos, todos juntos. Comia do seu bocado e bebia do seu copo, e deitava-se no seu regaço, e veio a ser para ele como uma filha. 4 Depois de algum tempo chegou um visitante ao homem rico, mas este evitou tomar de suas próprias ovelhas e do seu próprio gado para aprontá-los para o viajante que chegara a ele. Tomou, portanto, a cordeira do homem de poucos meios e a aprontou para o homem que chegara a ele.” 5 Nisso se acendeu grandemente a ira de Davi contra o homem, de modo que ele disse a Natã: “Por Jeová que vive, o homem que fez isso merece morrer! 6 E quanto à cordeira, deve compensá-la com quatro, em conseqüência do fato de ter feito tal coisa e por não ter tido compaixão.” 7 Então disse Natã a Davi: “Tu mesmo és o homem! Assim disse Jeová, o Deus de Israel: ‘Eu mesmo te ungi rei sobre Israel e eu mesmo te livrei da mão de Saul. 8 E eu estava disposto a dar-te a casa do teu senhor e as esposas do teu senhor no teu regaço, e a dar-te a casa de Israel e de Judá. E se não bastasse, eu estava disposto a acrescentar-te coisas tais como estas, bem como outras coisas. 9 Por que desprezaste a palavra de Jeová, fazendo o que é mau aos seus olhos? A Urias, o hitita, golpeaste com a espada e tomaste-lhe a esposa para ser tua esposa, e a ele mataste pela espada dos filhos de Amom. 10 E agora, por tempo indefinido, não se afastará a espada da tua própria casa, em conseqüência do fato de que me desprezaste, tomando a esposa de Urias, o hitita, para se tornar tua esposa.’ 11 Assim disse Jeová: ‘Eis que suscito contra ti uma calamidade provinda da tua própria casa; e hei de tomar as tuas esposas debaixo dos teus próprios olhos e dá-las ao teu próximo, e ele se há de deitar com as tuas esposas sob os olhares deste sol. 12 Ao passo que tu mesmo agiste às escondidas, eu, da minha parte, farei esta coisa perante todo o Israel e diante do sol.’” 13 Davi disse então a Natã: “Pequei contra Jeová.” A isto Natã disse a Davi: “Jeová, por sua vez, deixa passar o teu pecado. Não morrerás.

^ parágrafo 18 2 Cor. 7:10, 11 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte. 11 Pois, esta mesma coisa, a de serdes entristecidos de modo piedoso, eis que grande seriedade produziu em vós, sim, a vossa reabilitação, sim, indignação, sim, temor, sim, saudade, sim, zelo, sim, o endireitamento do errado! Demonstrastes em todo sentido que sois castos neste assunto.

^ parágrafo 18 Apo. 3:19 “‘A todos aqueles pelos quais tenho afeição, eu repreendo e disciplino. Portanto, sê zeloso e arrepende-te.

^ parágrafo 19 2 Sam. 24:10 E o coração de Davi começou a bater nele depois de ter contado o povo. Por conseguinte, Davi disse a Jeová: “Pequei muitíssimo naquilo que fiz. E agora, Jeová, por favor, deixa passar o erro do teu servo; pois agi muito nesciamente.”

^ parágrafo 19 2 Sam. 24:17 E Davi passou a dizer a Jeová, ao ver o anjo que golpeava o povo, sim, passou a dizer: “Eis que fui eu que pequei e fui eu que cometi a falta; mas estas ovelhas — que fizeram elas? Por favor, venha a tua mão sobre mim e sobre a casa de meu pai.”

^ parágrafo 20 Atos 26:20 mas, tanto aos em Damasco, primeiro, como aos em Jerusalém, e por todo o país da Judéia, e às nações, fui levar a mensagem de que se arrependessem e se voltassem para Deus por fazerem obras próprias de arrependimento.

^ parágrafo 20 Nee. 9:1, 2 E no vigésimo quarto dia deste mês, os filhos de Israel se ajuntaram com jejum, e com serapilheira, e com terra sobre si. 2 E a descendência de Israel passou a separar-se de todos os estrangeiros, e a ficar de pé e a fazer confissão dos seus próprios pecados e dos erros de seus pais.

^ parágrafo 20 Jonas 3:5-10 E os homens de Nínive começaram a depositar fé em Deus, e passaram a proclamar um jejum e a pôr serapilheira, desde o maior deles até o menor deles. 6 Quando a palavra atingiu o rei de Nínive, então ele se levantou do seu trono e despiu-se de seu manto oficial e cobriu-se de serapilheira, e assentou-se nas cinzas. 7 Além disso, fez proclamar e dizer em Nínive, pelo decreto do rei e dos seus grandes, dizendo: “Nenhum homem e nenhum animal doméstico, nem manada nem rebanho, deve saborear coisa alguma. Nenhum [deles] deve tomar alimento. Nem mesmo água devem beber. 8 E cubram-se de serapilheira, homem e animal doméstico; e clamem a Deus com força e recuem, cada um do seu mau caminho e da violência que havia nas suas mãos. 9 Quem sabe se o [verdadeiro] Deus [não] voltará e realmente [o] deplorará, e recuará da sua ira ardente, para que não pereçamos?” 10 E o [verdadeiro] Deus chegou a ver os seus trabalhos, que tinham recuado de seu mau caminho; e por isso o [verdadeiro] Deus deplorou a calamidade de que falara que lhes ia causar; e ele não [a] causou.

^ parágrafo 20 Mat. 3:8 Produzi, pois, fruto próprio do arrependimento;

^ parágrafo 21 Luc. 19:8 Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: “Eis que a metade dos meus bens, Senhor, dou aos pobres, e o que for que eu extorqui de qualquer um por meio de acusação falsa, eu restituo quatro vezes mais.”

^ parágrafo 22 Pro. 13:20 Quem anda com pessoas sábias tornar-se-á sábio, mas irá mal com aquele que tem tratos com os estúpidos.

^ parágrafo 22 1 Ped. 4:3, 4 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais. 4 Visto que não continuais a correr com eles neste proceder para o mesmo antro vil de devassidão, ficam intrigados e falam de vós de modo ultrajante.

^ parágrafo 23 Sal. 119:104 Devido às tuas ordens comporto-me com entendimento. Por isso é que tenho odiado toda vereda falsa.

^ parágrafo 23 Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ Ose. 5:4 Suas ações não permitem o retorno a seu Deus, porque há no meio deles um espírito de fornicação; e não reconheceram nem ao próprio Jeová.

^ Mat. 21:30 Dirigindo-se ao segundo, disse-lhe a mesma coisa. Em resposta, este lhe disse: ‘Não irei.’ Depois deplorou isso e foi.

^ parágrafo 24 Ecl. 8:11 Por não se ter executado prontamente a sentença contra um trabalho mau é que o coração dos filhos dos homens ficou neles plenamente determinado a fazer o mal.

^ parágrafo 25 Gál. 5:9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ ***w73 1/10 p. 607 Perguntas dos Leitores***

● Será correto o cristão pedir a bênção a seus pais ou avós, como é costumeiro em partes da América Latina?

A Bíblia mostra que os servos de Deus nos tempos antigos davam uma bênção a outros. Jacó abençoou Faraó, isto é, expressou desejo de que este passasse bem. ([Gên. 47:7]) A família de Rebeca a abençoou quando ela deixou a Mesopotâmia superior para casar-se com Isaque. ([Gên. 24:60]) E Isaque, bem como Jacó, deram bênçãos especiais à sua descendência. (Heb. 11:20, 21) De acordo com Provérbios 30:11, os pais são merecedores de bênção da parte de seus filhos.

Assim, não é preciso suscitar nenhuma objeção bíblica a que um genitor ou um avó abençoe os filhos dele ou dela. Até mesmo em países em que é costume geral pedir a bênção, é comum proferir bênçãos. Entre os servos dedicados de Jeová em toda a parte, não é incomum expressar o desejo de que um concrente tenha a bênção divina em relação a uma designação especial, ou à medida que ele continua servindo fielmente ao Criador em outra localidade. É também digno de nota que a saudação de despedida em muitas línguas é, com efeito, uma bênção. Exemplificando: O “adeus” em português é o que ficou da expressão completa “encomendo-te a Deus”.

^ Gên. 47:7 José introduziu então Jacó, seu pai, e apresentou-o a Faraó, e Jacó passou a abençoar Faraó.

^ Gên. 24:60 E começaram a abençoar Rebeca e a dizer-lhe: “Que tu, nossa irmã, te tornes milhares de vezes dez mil, e que teu descendente tome posse do portão dos que o odeiam.”

^ Heb. 11:20, 21 Pela fé, também, Isaque abençoou Jacó e Esaú concernente a coisas vindouras. 21 Pela fé Jacó, quando estava para morrer, abençoou a cada um dos filhos de José e adorou debruçado sobre a extremidade do seu bordão.

^ Pro. 30:11 Há uma geração que invoca o mal até mesmo sobre seu pai e que não abençoa nem mesmo a sua mãe.

^ ***w73 1/10 pp. 607-608 Perguntas dos Leitores***

● Será correto o cristão pedir a bênção a seus pais ou avós, como é costumeiro em partes da América Latina?

A Bíblia mostra que os servos de Deus nos tempos antigos davam uma bênção a outros. Jacó abençoou Faraó, isto é, expressou desejo de que este passasse bem. ([Gên. 47:7]) A família de Rebeca a abençoou quando ela deixou a Mesopotâmia superior para casar-se com Isaque. ([Gên. 24:60]) E Isaque, bem como Jacó, deram bênçãos especiais à sua descendência. (Heb. 11:20, 21) De acordo com Provérbios 30:11, os pais são merecedores de bênção da parte de seus filhos.

Assim, não é preciso suscitar nenhuma objeção bíblica a que um genitor ou um avó abençoe os filhos dele ou dela. Até mesmo em países em que é costume geral pedir a bênção, é comum proferir bênçãos. Entre os servos dedicados de Jeová em toda a parte, não é incomum expressar o desejo de que um concrente tenha a bênção divina em relação a uma designação especial, ou à medida que ele continua servindo fielmente ao Criador em outra localidade. É também digno de nota que a saudação de despedida em muitas línguas é, com efeito, uma bênção. Exemplificando: O “adeus” em português é o que ficou da expressão completa “encomendo-te a Deus”.

Naturalmente, se na localidade da pessoa não é costumeiro “pedir a bênção” ou dar a bênção, como é feito em alguns países latino-americanos, não há necessidade de começar a fazê-lo. Mas, se já é um costume bem compreendido onde mora, há fatores que um cristão poderá considerar no que tange ao costume de abençoar outros. Poderia perguntar a si mesmo: Tenho o conceito correto de tal bênção? É simples fórmula rotineira, de modo que a referência a Deus não é sincera, genuína, vinda do coração? (Compare com Mateus 15:4-7.) Inclino-me a pensar que, em qualquer ocasião em que eu não seguir tal costume, as coisas provavelmente não darão certo? Deve-se ter cuidado para que a pessoa não se torne supersticiosa, e comece a considerar tal bênção como encanto mágico. Daí, também, se o genitor ou avô é um servo dedicado de Jeová, seus conceitos religiosos entram em cena. Pode alguém que não tem apreço pela adoração verdadeira solicitar corretamente a bênção divina sobre um filho, quando tal pessoa nem sequer conhece o Deus verdadeiro?

Assim, embora não haja objeção bíblica a que alguém peça a bênção a seu pai ou sua mãe ou a um avô ou avó, quando se trata de decidir o que deve ser feito em determinado caso, o cristão tem de permitir que sua consciência treinada pela Bíblia o governe. Certamente desejará evitar fazer algo que dê motivo para tropeço ou que possa representar mal ao Deus verdadeiro diante de outros. — [Fil. 1:10].

^ Gên. 47:7 José introduziu então Jacó, seu pai, e apresentou-o a Faraó, e Jacó passou a abençoar Faraó.

^ Gên. 24:60 E começaram a abençoar Rebeca e a dizer-lhe: “Que tu, nossa irmã, te tornes milhares de vezes dez mil, e que teu descendente tome posse do portão dos que o odeiam.”

^ Heb. 11:20, 21 Pela fé, também, Isaque abençoou Jacó e Esaú concernente a coisas vindouras. 21 Pela fé Jacó, quando estava para morrer, abençoou a cada um dos filhos de José e adorou debruçado sobre a extremidade do seu bordão.

^ Pro. 30:11 Há uma geração que invoca o mal até mesmo sobre seu pai e que não abençoa nem mesmo a sua mãe.

^ Mat. 15:4-7 Por exemplo, Deus disse: ‘Honra a teu pai e a tua mãe’; e: ‘Quem injuriar pai ou mãe, acabe na morte.’ 5 Mas vós dizeis: ‘Quem disser ao seu pai ou à sua mãe: “Tudo o que eu tenho, que da minha parte te poderia ser de proveito, é uma dádiva dedicada a Deus”, 6 este absolutamente não deve mais honrar a seu pai.’ E assim invalidastes a palavra de Deus por causa da vossa tradição. 7 Hipócritas! Isaías profetizou aptamente a vosso respeito, quando disse:

^ Fil. 1:10 que vos certifiqueis das coisas mais importantes, para que sejais sem defeito e não façais outros tropeçar, até o dia de Cristo,

^ ***w68 15/9 pp. 575-576 Perguntas dos Leitores***

Então, se uma cristã dedicada deixou-se envolver numa situação que levou ao adultério, ela deu provas de que precisa de ajuda e observação. Os servos maduros na congregação proverão para ela a ajuda espiritual, esforçando-se de fortelecer a espiritualidade e a habilidade dela de viver como cristão. ([Gál. 6:1]) Mas, o marido dela é uma só carne junto com ela, e, como a pessoa viva mais achegada a ela, é ele quem deve fornecer-lhe ajuda, encorajamento e a observação de perto de que ela obviamente necessita, talvez a ajudando a evitar a associação com aquele com quem ela pecou. ([Gên. 2:24]) Até mesmo se ele não for crente, poderá, provavelmente, ajudá-la a resistir a outras tentações e a manter-se afastada de situações que talvez levem à repetição do erro.

^ Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ Gên. 2:24 Por isso é que o homem deixará seu pai e sua mãe, e tem de se apegar à sua esposa, e eles têm de tornar-se uma só carne.

^ ***g93 8/10 p. 4 Seu filho corre risco!***

de manejar”. Ele detalhou o alastrante amor a si mesmo, o amor aos prazeres e a desintegração do amor familiar natural que assolam a sociedade moderna e acrescentou: “Os homens iníquos e os impostores passarão de mal a pior.” (2 Timóteo 3:1-5,[13;] Revelação [Apocalipse] 12:7-12) Será que o abuso sexual de crianças, tão freqüentemente cometido por ‘homens iníquos e impostores’, piorou?

Um problema urgente

Ataques contra crianças não raro são mantidos em segredo, tanto assim que têm sido chamados de talvez o crime menos denunciado. Mesmo assim, a incidência de tais crimes evidentemente subiu de maneira vertiginosa em décadas recentes. Nos Estados Unidos, uma pesquisa sobre o assunto foi feita pelo Los Angeles Times. Descobriu-se que 27 por cento das mulheres e 16 por cento dos homens haviam sido sexualmente molestados quando crianças. Por mais chocantes que sejam tais estatísticas, outras cautelosas estimativas para os Estados Unidos são bem mais altas.

Na Malaísia, relatórios sobre abuso sexual de crianças quadruplicaram na década passada. Na Tailândia, cerca de 75 por cento dos homens numa pesquisa admitiram servir-se de crianças na prostituição. Na Alemanha, as autoridades calculam que nada menos que 300.000 crianças por ano sofrem abusos sexuais. Segundo o Cape Times da África do Sul, o número relatado de tais ataques subiu vertiginosos 175 por cento num recente período de três anos. Nos Países Baixos e no Canadá, pesquisadores descobriram que cerca de um terço das mulheres sofreram abusos sexuais quando crianças. Na Finlândia, 18 por cento das moças da nona série (15 ou 16 anos de idade) e 7 por cento dos rapazes informaram ter tido contato sexual com alguém pelo menos cinco anos mais velho.

Em vários países têm vindo à tona perturbadoras informações a respeito de cultos religiosos que abusam de crianças em sádicas práticas sexuais e tortura. Não raro, os que contam ter sido vítimas de tais crimes são tratados com incredulidade, não com compaixão.

Portanto, o abuso sexual de crianças não é novo nem raro; é um persistente problema que hoje é epidêmico. Seu impacto pode ser devastador. Muitas ex-vítimas sofrem profundos sentimentos de inutilidade e baixa auto-estima. Especialistas no campo têm alistado alguns dos efeitos posteriores comuns do incesto em meninas, tais como fugir de casa, uso de drogas e abuso do álcool, depressão, tentativa de suicídio, delinqüência, promiscuidade, perturbações do sono e dificuldades de aprendizado. Efeitos de longo alcance podem incluir falta de habilidade para criar filhos, frigidez, falta de confiança nos homens, casar-se com um pedófilo, lesbianismo, prostituição, e o próprio abuso sexual de crianças.

Esses efeitos posteriores não são inevitáveis para a vítima; tampouco pode alguém desculpar a conduta errada unicamente à base de ter sofrido agressões no passado. O abuso não predestina a vítima a ser imoral ou delinqüente; tampouco dissolve toda a sua responsabilidade pessoal pelas escolhas que fizer mais tarde na vida. Mas esses resultados comuns para as vítimas são perigos reais. Eles acrescentam urgência à pergunta: Como podemos proteger as crianças contra o abuso sexual?

^ 2 Tim. 3:1-5 Sabe, porém, isto, que nos últimos dias haverá tempos críticos, difíceis de manejar. 2 Pois os homens serão amantes de si mesmos, amantes do dinheiro, pretensiosos, soberbos, blasfemadores, desobedientes aos pais, ingratos, desleais, 3 sem afeição natural, não dispostos a acordos, caluniadores, sem autodomínio, ferozes, sem amor à bondade, 4 traidores, teimosos, enfunados [de orgulho], mais amantes de prazeres do que amantes de Deus, 5 tendo uma forma de devoção piedosa, mostrando-se, porém, falsos para com o seu poder; e destes afasta-te.

^ 2 Tim. 3:13 Mas os homens iníquos e os impostores passarão de mal a pior, desencaminhando e sendo desencaminhados.

^ Apo. 12:7-12 E irrompeu uma guerra no céu: Miguel e os seus anjos batalhavam com o dragão, e o dragão e os seus anjos batalhavam, 8 mas ele não prevaleceu, nem se achou mais lugar para eles no céu. 9 Assim foi lançado para baixo o grande dragão, a serpente original, o chamado Diabo e Satanás, que está desencaminhando toda a terra habitada; ele foi lançado para baixo, à terra, e os seus anjos foram lançados para baixo junto com ele. 10 E ouvi uma voz alta no céu dizer: “Agora se realizou a salvação, e o poder, e o reino de nosso Deus, e a autoridade do seu Cristo, porque foi lançado para baixo o acusador dos nossos irmãos, o qual os acusa dia e noite perante o nosso Deus! 11 E eles o venceram por causa do sangue do Cordeiro e por causa da palavra do seu testemunho, e não amaram as suas almas, nem mesmo ao encararem a morte. 12 Por esta razão, regozijai-vos, ó céus, e vós os que neles residis! Ai da terra e do mar, porque desceu a vós o Diabo, tendo grande ira, sabendo que ele tem um curto período de tempo.”

^ ***it-3 p. 418 Repreensão***

Repreensão

Aquilo que se destina a convencer outros de que erraram, a fim de induzi-los a admitir os erros e a corrigi-los. A censura, diferente da repreensão, pode ser uma reprovação sem qualquer exposição da falta mediante a apresentação de evidências. (Veja CENSURA, CENSURAR.) O verbo hebraico ya·kháhh (repreender) é um termo legal também vertido ‘chamar às contas’ ([Is 37:4]) e ‘resolver as questões’ ([Is 1:18;][2:4]). O termo grego correspondente é e·lég·kho. Ambos os termos transmitem com freqüência a idéia de declarar alguém culpado de pecado e induzi-lo ao arrependimento. Quanto ao emprego de e·lég·kho na Septuaginta grega para traduzir muitas ocorrências de ya·kháhh, o Theological Dictionary of the New Testament (Dicionário Teológico do Novo Testamento) declara: “Denota a disciplina e a educação dada por Deus ao homem em resultado de Sua atividade judicial. Isto abrange todos os aspectos da educação, desde a condenação do pecador até o castigo e a punição, desde a instrução do justo mediante testes severos até sua orientação por meio de ensino e admoestação.” — Editado por G. Kittel, 1964, Vol. II, p. 473.

^ Isa. 37:4 Talvez Jeová, teu Deus, ouça as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu senhor, enviou para escarnecer do Deus vivente, e ele realmente o chame às contas pelas palavras que Jeová, teu Deus, ouviu. E terás de elevar uma oração a favor do restante que se pode achar.’”

^ Isa. 1:18 “Vinde, pois, e resolvamos as questões entre nós”, diz Jeová. “Embora os vossos pecados se mostrem como escarlate, serão tornados brancos como a neve; embora sejam vermelhos como pano carmesim, tornar-se-ão como a lã.

^ Isa. 2:4 E ele certamente fará julgamento entre as nações e resolverá as questões com respeito a muitos povos. E terão de forjar das suas espadas relhas de arado, e das suas lanças, podadeiras. Não levantará espada nação contra nação, nem aprenderão mais a guerra.

^ ***w88 15/11 p. 18 Ajudemos outros a adorar a Deus***

misericórdia para com cristãos ungidos que tivessem dúvidas, ou que incorressem em pecados da carne, contanto que se tivessem arrependido. ([Judas 22, 23]; veja também 2 Coríntios 7:10.) Não seria então ainda mais apropriado mostrar misericórdia para com um transgressor não batizado que demonstra arrependimento? ([Atos 3:19]) Sim, pois a estrutura espiritual dele não é tão sólida, e a sua experiência de vida cristã é mais limitada. Talvez não tenha aprendido o conceito de Deus sobre certos assuntos. Não participou da série de palestras preparatórias para o batismo com os anciãos, e não deu o sério passo da imersão em água. Ademais, Jesus disse que “todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele”. ([Lucas 12:48]) Assim, muito se espera dos batizados, que, além de mais conhecimento e bênçãos, têm especial responsabilidade. — [Tiago 4:17;] Lucas 15:1-7; 1 Coríntios 13:11.

13. Se um publicador não batizado errar, o que farão os anciãos para ajudar?

13 Coerente com o conselho de Paulo, irmãos espiritualmente habilitados desejam ajudar o publicador não batizado que dá um passo em falso antes de se aperceber disso. (Veja [Gálatas 6:1].) Os anciãos podem pedir a dois de seus pares (talvez os que antes se reuniram com ele) que tentem reajustar o publicador, se ele desejar ser ajudado. Não fariam isso movidos por um desejo de reprovar com severidade, mas o fariam misericordiosamente e num espírito de brandura. ([Salmo 130:3]) Na maioria dos casos, exortação bíblica e sugestões práticas bastarão para produzir arrependimento e encaminhá-lo no rumo certo.

14, 15. (a) Que se pode fazer se o transgressor estiver genuinamente arrependido? (b) Que curta observação esclarecedora pode ser feita em certos casos?

14 Os dois anciãos proverão diretrizes adequadas à situação do transgressor não batizado. Em alguns casos, talvez providenciem que por algum tempo o errante não profira discursos na Escola do Ministério Teocrático, nem lhe seja permitido comentar nas reuniões. Ou talvez o instruam a não participar no ministério público com a congregação até que tenha feito mais progresso espiritual. Daí então poderão informá-lo de que poderá novamente participar no ministério de campo. Se a transgressão não ganhou notoriedade e não representa perigo para a pureza do rebanho, não será preciso alertar a congregação por meio de anúncio.

15 Mas, que dizer se os dois anciãos constatarem que a pessoa está genuinamente arrependida, no entanto, a transgressão é amplamente conhecida? Ou, que dizer se a transgressão se tornar amplamente conhecida mais tarde? Em ambos os casos, eles poderão informar a Comissão de Serviço da Congregação, que providenciará um anúncio simples, como segue: “Um assunto envolvendo. . . foi considerado, e ele (ou ela) continua a servir como publicador(a) não batizado(a) junto à congregação.” Como em todos os casos assim, o corpo de anciãos pode determinar a conveniência de numa ocasião futura ser proferido um discurso bíblico com conselhos a respeito do tipo de transgressão praticada.

16, 17. (a) Que duas situações podem constituir base para um anúncio de teor diferente? (b) Qual é a essência desse anúncio?

16 Ocasionalmente, um publicador não batizado errante não corresponderá à ajuda amorosa. Ou, o publicador não batizado talvez decida não continuar progredindo em direção ao batismo, e informa aos anciãos que não quer ser reconhecido como publicador. O que se deve fazer? Não se toma ação de desassociação a respeito de tais, que realmente não se tornaram aprovados por Deus. O arranjo de desassociar errantes não arrependidos se aplica aos ‘chamados irmãos’, aos batizados. (1 Coríntios 5:11) Significa isso, então, que a transgressão é desconsiderada? Não.

^ parágrafo 12 Judas 22, 23 Continuai, também, a mostrar misericórdia para com alguns que têm dúvidas; 23 salvai-os por arrebatá-los do fogo. Mas continuai a mostrar misericórdia para com os outros, fazendo-o com temor, ao passo que odiais até mesmo a roupa interior que tiver sido manchada pela carne.

^ parágrafo 12 2 Cor. 7:10 Porque a tristeza de modo piedoso produz arrependimento para a salvação que não se há de deplorar; mas, a tristeza do mundo produz a morte.

^ parágrafo 12 Atos 3:19 “Arrependei-vos, portanto, e dai meia-volta, a fim de que os vossos pecados sejam apagados, para que venham épocas de refrigério da parte da pessoa de Jeová

^ parágrafo 12 Luc. 12:48 Mas aquele que não entendeu, e assim fez coisas que merecem golpes, será espancado com poucos. Deveras, de todo aquele a quem muito foi dado, muito se reclamará dele; e a quem encarregaram de muito, deste reclamarão mais do que o usual.

^ parágrafo 12 Tia. 4:17 Portanto, se alguém souber fazer o que é direito e ainda assim não o faz, é pecado para ele.

^ parágrafo 12 Luc. 15:1-7 Todos os cobradores de impostos e pecadores chegavam-se então perto dele para o ouvirem. 2 Conseqüentemente, tanto os fariseus como os escribas murmuravam, dizendo: “Este homem acolhe pecadores e come com eles.” 3 Então lhes contou a seguinte ilustração, dizendo: 4 “Que homem dentre vós, com cem ovelhas, perdendo uma delas, não deixa as noventa e nove atrás no ermo e vai em busca da perdida, até a achar? 5 E quando a tiver achado, ele a põe sobre os seus ombros e se alegra. 6 E, ao chegar à casa, convoca seus amigos e seus vizinhos, dizendo-lhes: ‘Alegrai-vos comigo, porque achei a minha ovelha que estava perdida.’ 7 Eu vos digo que assim haverá mais alegria no céu por causa de um pecador que se arrepende, do que por causa de noventa e nove justos que não precisam de arrependimento.

^ parágrafo 12 1 Cor. 13:11 Quando eu era pequenino, costumava falar como pequenino, pensar como pequenino, raciocinar como pequenino; mas agora que me tornei homem, eliminei as [características] de pequenino.

^ parágrafo 13 Gál. 6:1 Irmãos, mesmo que um homem dê um passo em falso antes de se aperceber disso, vós, os que tendes qualificações espirituais, tentai reajustar tal homem num espírito de brandura, ao passo que cada um olha para si mesmo, para que tu não sejas também tentado.

^ parágrafo 13 Sal. 130:3 Se vigiasses os erros, ó Jah, Ó Jeová, quem poderia ficar de pé?

^ parágrafo 16 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ ***w81 1/12 pp. 26-28 O arrependimento que reconduz a Deus*** >>

transgressor ‘produziu fruto próprio do arrependimento’. — [Mat. 3:8].

21 Se ele tiver pecado contra outra pessoa, confessou seu pecado a ela e pediu perdão? Por exemplo, num caso de adultério, confessou-o ao seu cônjuge inocente e pediu perdão? Ou se o transgressor for culpado de fraude, tomou medidas para compensar a perda? Em algumas circunstâncias, talvez não possa desfazer todo o dano causado, mas evidencia ele que tomará medidas razoáveis para compensar qualquer perda? ([Luc. 19:8]) A questão é, até que ponto tem o culpado produzido “fruto próprio do arrependimento”?

22 O pecado talvez seja decorrente de não se acatar um conselho bíblico. Por exemplo, ele poderá ter participado regularmente em recreação com colegas de trabalho do mundo e essa associação prejudicial poderá ter levado à imoralidade. Portanto, será que o errante já cessou tal associação? ([Pro. 13:20;] 1 Ped. 4:3, 4) Também, faz empenho para se reunir regularmente com o povo de Deus e demonstra o desejo de coração de louvar a Deus como adorador puro? Nenhum único desses ‘frutos’ constitui critério exclusivo para se determinar se o pecador está arrependido. Os anciãos deverão preocupar-se de que ele tenha associação sadia, que assista às reuniões cristãs e que seja zeloso no serviço de campo, porque aceitam o conceito de Deus, de que deve haver “obras próprias de arrependimento”.

23. O que precisará a comissão considerar no caso dum pecado repetido?

23 Os membros da comissão judicativa deverão estar muito preocupados em manter a congregação limpa e deverão ter cuidado especial, se o transgressor tiver secretamente praticado pecado grave durante um longo período. O mesmo se daria se lidassem com alguém que estabeleceu uma norma de pecado e depois parece ter-se arrependido. Pode ter errado várias vezes, mas, por ter parecido arrependido, foi repreendido cada vez e permitiu-se que continuasse na congregação. Agora pecou de novo. Em casos assim, os anciãos, pensando também no bem-estar do rebanho inteiro, têm de considerar se a vida dele fornece verdadeira evidência de que está produzindo “fruto próprio do arrependimento”. Não mostrou pelo seu modo de vida que é bem duvidoso que deva pertencer à congregação de Deus? — Sal. 119:104;[Rom. 12:9].

24. O que determina se deverão ser realizadas reuniões adicionais com o transgressor? ([Osé. 5:4;][Mat. 21:30])

24 Às vezes, o pecador é endurecido ou beligerante, não mostrando nenhum arrependimento verdadeiro, apesar dos esforços sinceros e pacientes dos anciãos. ([Ecl. 8:11]) Eles não têm nenhuma obrigação de se reunir com tal transgressor repetidamente, como que para suplicar-lhe ou tentar rogá-lo a se arrepender. Mas, em alguns casos, talvez achem necessário reunir-se novamente com o pecador, se a evidência a respeito dos sentimentos, da motivação e do arrependimento dele não for muito clara. Depois de ele ter tido tempo para orar e para refletir sobre a palestra bíblica anterior, talvez se esclareça a questão do arrependimento dele.

25. Por que recai uma pesada responsabilidade sobre os anciãos no que se refere a uma transgressão?

25 A responsabilidade dos anciãos para determinar se há verdadeiro arrependimento é pesada. Devem ter misericórdia e ajudar os errantes que realmente estão arrependidos. Todavia, também precisam precaver-se contra terem compadecimento indevido, que poderia levar à permanência de “fermento” perigoso na congregação. — [Gál. 5:9].

AJUDA À CONGREGAÇÃO

26. Como poderão ser tratados alguns casos em que poucos sabem da transgressão?

26 Em alguns casos, um pecado grave não se tornou e provavelmente não se tornará de conhecimento público. Talvez apenas uns poucos, tais como os da família imediata ou as poucas testemunhas, saibam do pecado. (Deve-se fazer com que estes, embora “espectadores”, reconheçam ser desamoroso tagarelar sobre isso.) Portanto, uma vez que a comissão judicativa tem certeza de que o transgressor está arrependido, não há necessidade de tornar o assunto ainda mais público, porque todos os “espectadores” ouviram a repreensão bíblica no assunto em questão e o pecador arrependeu-se.

27, 28. Quando é talvez aconselhável que a congregação seja informada de que alguém foi repreendido?

27 Em outros casos, o pecado talvez seja do conhecimento de muitos da congregação e/ou da comunidade. Ou talvez o pecado seja tal que, sem dúvida, com o tempo, se tornará de conhecimento geral. Um caso assim precisa ser tratado diferente. A congregação inteira precisa ser tranqüilizada quanto a ter sido o assunto devidamente tratado. Também, poderá tirar proveito do conselho bíblico que poderá ajudá-la a ter temor salutar do pecado.

28 Ou pode haver um caso em que os anciãos acham que se precisa ter certa medida de cautela. Por exemplo, embora o transgressor esteja agora genuinamente arrependido, ele poderá ter mostrado no passado algumas fraquezas quanto à sua determinação de evitar o caminho que leva ao pecado. Assim, preocupada que a congregação possa ficar em perigo por alguém no seu meio tornar-se uma influência corrompedora, a comissão de anciãos talvez resolva que se precisa dar um discurso bíblico, informativo.

29, 30. (a) De que modo informarão os anciãos a congregação? (b) Que benefício resultará de se tratarem alguns casos assim?

29 Em qualquer dessas situações, os anciãos da congregação podem providenciar tratar do assunto numa reunião de serviço semanal, mas não em outras reuniões. Na reunião de serviço poderá ser anunciado que o anterior transgressor foi repreendido por uma comissão judicativa e que ele demonstrou arrependimento. A comissão judicativa poderá também achar necessário impor certas restrições. Estas poderão incluir não participar ele nas partes das reuniões, nem representar a congregação em oração, ou talvez nem ler textos ou comentar nas reuniões. Se a comissão tiver instituído algumas restrições, poderá avisar os anciãos quanto ao que acham sobre isso ser anunciado à congregação. Tais restrições poderão ser gradualmente eliminadas no futuro.

30 Na mesma noite, porém, um pouco mais tarde no programa da reunião de serviço, um ancião designado poderá proferir um firme discurso bíblico. Não deve mencionar o transgressor por nome, nem revelar quaisquer pormenores específicos da informação confidencial que veio à tona na reunião da comissão judicativa. Mas ele poderá falar sobre o que a Palavra de Deus diz a respeito do tipo do erro ou pecado envolvido nesse caso, seu perigo e como evitá-lo. Todos na congregação poderão tirar proveito de tal admoestação bíblica. — 2 Tim. 4:1, 2.

31. Como devemos encarar o conceito de Deus sobre o arrependimento?

31 Todos nós devemos apreciar profundamente a disposição de Jeová, de aceitar o genuíno arrependimento. Certamente, não devemos ‘aceitar a benignidade imerecida de Deus e desacertar o propósito dela’. ([2 Cor. 6:1]) Caso alguém faça isso, entregando-se ao pecado e não se arrependendo, Deus orienta a congregação a tomar medidas firmes. Dessas tratará o nosso próximo número.

^ parágrafo 20 Mat. 3:8 Produzi, pois, fruto próprio do arrependimento;

^ parágrafo 21 Luc. 19:8 Mas Zaqueu levantou-se e disse ao Senhor: “Eis que a metade dos meus bens, Senhor, dou aos pobres, e o que for que eu extorqui de qualquer um por meio de acusação falsa, eu restituo quatro vezes mais.”

^ parágrafo 22 Pro. 13:20 Quem anda com pessoas sábias tornar-se-á sábio, mas irá mal com aquele que tem tratos com os estúpidos.

^ parágrafo 22 1 Ped. 4:3, 4 Porque já basta o tempo decorrido para terdes feito a vontade das nações, quando procedestes em ações de conduta desenfreada, em concupiscências, em excessos com vinho, em festanças, em competições no beber e em idolatrias ilegais. 4 Visto que não continuais a correr com eles neste proceder para o mesmo antro vil de devassidão, ficam intrigados e falam de vós de modo ultrajante.

^ parágrafo 23 Sal. 119:104 Devido às tuas ordens comporto-me com entendimento. Por isso é que tenho odiado toda vereda falsa.

^ parágrafo 23 Rom. 12:9 Seja o [vosso] amor sem hipocrisia. Abominai o que é iníquo, agarrai-vos ao que é bom.

^ Ose. 5:4 Suas ações não permitem o retorno a seu Deus, porque há no meio deles um espírito de fornicação; e não reconheceram nem ao próprio Jeová.

^ Mat. 21:30 Dirigindo-se ao segundo, disse-lhe a mesma coisa. Em resposta, este lhe disse: ‘Não irei.’ Depois deplorou isso e foi.

^ parágrafo 24 Ecl. 8:11 Por não se ter executado prontamente a sentença contra um trabalho mau é que o coração dos filhos dos homens ficou neles plenamente determinado a fazer o mal.

^ parágrafo 25 Gál. 5:9 Um pouco de fermento leveda a massa toda.

^ parágrafo 30 2 Tim. 4:1, 2 Eu te mando solenemente, perante Deus e Cristo Jesus, que está destinado a julgar os vivos e os mortos, e pela sua manifestação e pelo seu reino: 2 prega a palavra, ocupa-te nisso urgentemente, em época favorável, em época dificultosa, repreende, adverte, exorta, com toda a longanimidade e [arte de] ensino.

^ parágrafo 31 2 Cor. 6:1 Cooperando com ele, também nós instamos convosco para que não aceiteis a benignidade imerecida de Deus e desacerteis o propósito dela.

^ ***w81 1/12 p. 28 A profecia de Joel sobre a vingança e o amor de Jeová*** <<

A profecia de Joel sobre a vingança e o amor de Jeová

“DEPOIS terá de acontecer que derramarei meu espírito sobre toda sorte de carne, e vossos filhos e vossas filhas certamente profetizarão. Quanto aos vossos homens idosos, terão sonhos. Quanto aos vossos jovens, terão visões. E até mesmo sobre os servos e sobre as servas derramarei naqueles dias meu espírito.” — Joel 2:28, 29.

Sem dúvida, esses dois versículos, por terem sido citados por Pedro no dia de Pentecostes, são a parte mais conhecida da profecia de Joel. ([Atos 2:14-18]) Mas o livro bíblico de Joel tem muito mais a dizer embora sua profecia consista apenas em três capítulos, num total de 73 versículos. O livro fala também sobre uma devastadora praga de gafanhotos, com sua resultante fome, sobre um tempo de arrependimento e de restabelecimento, e sobre Jeová executar vingança nas nações. Na nossa Bíblia, Joel aparece como segundo dos chamados Profetas Menores — menores na extensão de cada livro, mas certamente não em importância.

Um princípio bíblico que se torna evidente quando consideramos a profecia de Joel é que a mensagem é importante, não a pessoa usada para transmiti-la. Neste respeito, tudo o que sabemos sobre o escritor, Joel, é que ele é filho de Petuel. O sentido dos nomes bíblicos é muitas vezes significativo, e isto se dá com Joel e seu pai. “Petuel” significa “Deus liberta”, e “Joel” significa “Jeová é Deus”.

A evidência interna do livro mostra que é bem provável que Joel era do reino de Judá, de duas tribos. Isto é indicado pela ênfase que a profecia dá a Judá e Jerusalém, e ao serviço no templo em Jerusalém.

Quando foi escrita esta profecia? Não podemos ser dogmáticos quanto a isso. Diversos eruditos indicam datas já tão cedo quanto o décimo século A.E.C. e tão tarde como o segundo século. O peso da evidência favorece mais ou menos 820 A.E.C. Esta data parece ser corroborada pelo fato de que se faz referência a anteriores inimigos de Israel — Tiro, Sídon, Filístia, Edom e Egito — em vez de a adversários posteriores tais como a Assíria e Babilônia. Também é indicado pelo lugar do livro no cânon hebraico.

O estilo de escrita dá peso adicional a uma data anterior. Muitos acham o estilo de Joel tão elegante, que sua profecia poderia ser comparada a um diamante muito polido. De fato, é de uma qualidade literária tão alta, que alguns eruditos colocam a profecia de Joel na frente de todos os profetas posteriores. Sua escrita é muito poética e é assinalada por uma variedade de ritmos. Ele mostra também uma predileção por símiles e metáforas.

A autenticidade da profecia de Joel nunca foi posta em dúvida pelos

^ Joel 2:28, 29 “E depois terá de acontecer que derramarei meu espírito sobre toda sorte de carne, e vossos filhos e vossas filhas certamente profetizarão. Quanto aos vossos homens idosos, terão sonhos. Quanto aos vossos jovens, terão visões. 29 E até mesmo sobre os servos e sobre as servas derramarei naqueles dias meu espírito.

^ Atos 2:14-18 Mas, Pedro pôs-se de pé com os onze, levantou a sua voz e fez-lhes a seguinte pronunciação: “Homens da Judéia e todos vós, habitantes de Jerusalém, seja isso conhecido por vós e dai ouvidos às minhas declarações. 15 Estes, de fato, não estão embriagados, como supondes, pois é a terceira hora do dia. 16 Ao contrário, isto é o que foi dito por intermédio do profeta Joel: 17 ‘“E nos últimos dias”, diz Deus, “derramarei do meu espírito sobre toda sorte de carne, e vossos filhos e vossas filhas profetizarão, e os vossos jovens terão visões e os vossos anciãos terão sonhos; 18 e até mesmo sobre os meus escravos e sobre as minhas escravas derramarei naqueles dias do meu espírito, e eles profetizarão.

^ ***km 6/75 p. 3 Perguntas Respondidas***

Perguntas Respondidas

● Estão os transgressores arrependidos que são repreendidos publicamente ou em particular como que “colocados” ou “postos em” prova?

Não. A repreensão é uma expressão de desaprovação por parte da congregação, causada pela séria transgressão que poderia ter levado à desassociação de um de seus membros batizados, se ele não se tivesse arrependido. ([1 Tim. 5:20;] Tito 1:10-13) Uma vez feita a expressão de desaprovação, a repreensão está completa. A pessoa não entra num período de continua repreensão, estando assim sob a repreensão, como que “posta em prova”.

Então, por que se impõem restrições? O pecado sério cometido por um membro da congregação evidencia uma fraqueza espiritual de sua parte. Assim como alguém fisicamente doente talvez seja restrito a comer certos alimentos ou a empenhar-se em certas atividades até que sua condição mostre uma sensível melhora, assim também aquele que é espiritualmente fraco poderá ser aliviado de certas responsabilidades na congregação até que haja evidência de que recuperou sua força espiritual. As restrições, em grande parte, destinam-se a ajudar o transgressor arrependido a restabelecer-se da fraqueza espiritual e a incutir nele a importância de respeitar a santidade de Deus. — [Gál. 6:7-9]; veja “Organização”, p. 166.

Se um irmão, recentemente reprovado, se mudar para outra congregação, é aconselhável que se informe os anciãos daquela congregação sobre quaisquer restrições em vigor. Isto habilitará os anciãos de sua nova congregação a continuar a supervisionar o restabelecimento de seus privilégios e a ajudá-lo no pleno restabelecimento espiritual. Naturalmente, na nova congregação não se faz nenhum anúncio sobre a repreensão anterior. Os anciãos devem sempre imitar o modo misericordioso em que Jeová lida com seu povo mesmo quando é necessário aplicar alguma disciplina. — [Isa. 63:7-9].

^ 1 Tim. 5:20 Repreende perante todos os espectadores aqueles que praticam o pecado, para que os demais também tenham temor.

^ Tito 1:10-13 Pois há muitos indisciplinados, conversadores improfícuos e enganadores da mente, especialmente os homens que aderem à circuncisão. 11 É preciso fechar a boca de tais, visto que estes mesmos persistem em subverter famílias inteiras por ensinarem coisas que não deviam, por causa de ganho desonesto. 12 Certo deles, seu próprio profeta, disse: “Os cretenses são sempre mentirosos, feras prejudiciais, glutões desempregados.” 13 Este testemunho é verdadeiro. Por esta mesma causa persiste em repreendê-los com severidade, para que sejam sãos na fé,

^ Gál. 6:7-9 Não vos deixeis desencaminhar: De Deus não se mofa. Pois, o que o homem semear, isso também ceifará; 8 porque aquele que semeia visando a sua carne, ceifará da carne corrupção, mas aquele que semeia visando o espírito, ceifará do espírito vida eterna. 9 Assim, não desistamos de fazer aquilo que é excelente, pois ceifaremos na época devida, se não desfalecermos.

^ Isa. 63:7-9 Mencionarei as benevolências de Jeová, os louvores de Jeová, segundo tudo o que Jeová nos fez, sim, a bondade abundante para com a casa de Israel, que teve para com eles segundo as suas misericórdias e segundo a abundância das suas benevolências. 8 E ele prosseguiu, dizendo: “Por certo, são o meu povo, filhos que não se mostrarão falsos.” Portanto, foi para eles que se tornou Salvador. 9 Durante toda a aflição deles, foi aflitivo para ele. E seu próprio mensageiro pessoal os salvou. Ele mesmo os resgatou no seu amor e na sua compaixão, e passou a levantá-los e a carregá-los todos os dias de há muito tempo.

^ ***od pp. 153-154 Como manter a paz e a pureza da congregação***

anúncio deve ser aprovado pelo superintendente presidente.

SE A DECISÃO FOR DESASSOCIAR

Em alguns casos, o transgressor talvez se torne endurecido no pecado e não corresponda aos esforços de ajudá-lo. Talvez não manifeste frutos, ou obras, próprios de arrependimento nem evidencie arrependimento genuíno por ocasião da audiência judicativa. O que fazer? Em tais casos, é preciso expulsar da congregação o transgressor não-arrependido, impedindo-o assim de ter companheirismo com a congregação limpa de Jeová. Isso é feito para remover da congregação a má influência do transgressor, preservando assim a pureza moral e espiritual da congregação e protegendo seu bom nome. (Deut. 21:20, 21;[22:23, 24]) Quando o apóstolo Paulo soube da conduta vergonhosa de um membro da congregação em Corinto, ele recomendou aos anciãos que ‘entregassem tal homem a Satanás, para que o espírito da congregação fosse salvo no dia do Senhor’. ([1 Cor. 5:5,][11-13]) Paulo mencionou também a desassociação de outros no primeiro século que se haviam rebelado contra a verdade. — [1 Tim. 1:20].

Quando uma comissão judicativa conclui que um transgressor não-arrependido deve ser desassociado, ela deve informá-lo da decisão, especificando claramente o(s) motivo(s) bíblico(s) da desassociação. Ao informar sua decisão ao transgressor, a comissão judicativa deve dizer-lhe que, se ele achar que houve um sério erro de julgamento e desejar apelar da decisão, poderá fazer isso por meio de uma carta, mencionando claramente as razões da apelação. Ele terá um prazo de sete dias para fazer isso, a partir do dia em que foi notificado da decisão da comissão. Se o corpo de anciãos receber tal carta de apelação, deve contatar o superintendente de circuito, que designará anciãos para servir numa comissão de apelação que realizará uma nova audiência. Os anciãos escolhidos para cuidar dessa pesada responsabilidade devem ser homens experientes e qualificados. Deve-se fazer o máximo possível para que a audiência de apelação seja realizada dentro de uma semana após o recebimento do pedido escrito. Se houver uma apelação, o anúncio a respeito da desassociação ficará pendente. No ínterim, a pessoa acusada ficará sob restrição de comentar ou orar nas reuniões, ou de ter privilégios especiais de serviço.

A apelação é concedida como gesto de bondade com o acusado e lhe dá a oportunidade de ser ouvido de novo. No entanto, se ele deliberadamente não comparecer à audiência de apelação, deve-se anunciar a desassociação depois de se fazerem esforços razoáveis para contatá-lo.

Se o transgressor não desejar apelar, a comissão judicativa deverá explicar-lhe a necessidade de se arrepender e os passos que poderá dar para ser readmitido no tempo devido. Isso é tanto útil como bondoso, e deve ser feito na esperança de que ele mude de proceder e, com o tempo, se habilite para voltar à organização de Jeová. — 2 Cor. 2:6, 7.

ANÚNCIO DE DESASSOCIAÇÃO

Quando é necessário desassociar da congregação um transgressor não-arrependido, faz-se um breve anúncio, dizendo simplesmente: “[Nome da pessoa] não é mais Testemunha de Jeová.” Não é preciso dizer mais do que isso. Esse anúncio alertará os membros fiéis da congregação sobre parar de se associar com tal pessoa. ([1 Cor. 5:11]) Esse anúncio deve ser aprovado pelo superintendente presidente.

^ Deu. 21:20, 21 e têm de dizer aos anciãos da sua cidade: ‘Este filho nosso é obstinado e rebelde; não escuta a nossa voz, sendo glutão e beberrão.’ 21 Então todos os homens da sua cidade têm de atirar nele pedras e ele tem de morrer. Assim tens de eliminar o mal do teu meio, e todo o Israel ouvirá e deveras ficará com medo.

^ Deu. 22:23, 24 “Caso haja uma virgem, noiva dum homem, e um homem realmente a achou na cidade e se deitou com ela, 24 então tendes de levar ambos para fora ao portão daquela cidade e tendes de matá-los a pedradas, e eles têm de morrer, a moça, por não ter gritado na cidade, e o homem, por ter humilhado a esposa de seu próximo. Assim tens de eliminar o mal do teu meio.

^ 1 Cor. 5:5 entregueis tal homem a Satanás, para a destruição da carne, a fim de que o espírito seja salvo no dia do Senhor.

^ 1 Cor. 5:11-13 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem. 12 Pois, o que tenho eu que ver com o julgamento dos de fora? Não julgais vós os de dentro, 13 ao passo que Deus julga os de fora? “Removei o [homem] iníquo de entre vós.”

^ 1 Tim. 1:20 Himeneu e Alexandre pertencem a tais, e eu os entreguei a Satanás, para que sejam ensinados pela disciplina a não blasfemarem.

^ 2 Cor. 2:6, 7 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza.

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.

^ ***od p. 154 Como manter a paz e a pureza da congregação***

contatar o superintendente de circuito, que designará anciãos para servir numa comissão de apelação que realizará uma nova audiência. Os anciãos escolhidos para cuidar dessa pesada responsabilidade devem ser homens experientes e qualificados. Deve-se fazer o máximo possível para que a audiência de apelação seja realizada dentro de uma semana após o recebimento do pedido escrito. Se houver uma apelação, o anúncio a respeito da desassociação ficará pendente. No ínterim, a pessoa acusada ficará sob restrição de comentar ou orar nas reuniões, ou de ter privilégios especiais de serviço.

A apelação é concedida como gesto de bondade com o acusado e lhe dá a oportunidade de ser ouvido de novo. No entanto, se ele deliberadamente não comparecer à audiência de apelação, deve-se anunciar a desassociação depois de se fazerem esforços razoáveis para contatá-lo.

Se o transgressor não desejar apelar, a comissão judicativa deverá explicar-lhe a necessidade de se arrepender e os passos que poderá dar para ser readmitido no tempo devido. Isso é tanto útil como bondoso, e deve ser feito na esperança de que ele mude de proceder e, com o tempo, se habilite para voltar à organização de Jeová. — 2 Cor. 2:6, 7.

ANÚNCIO DE DESASSOCIAÇÃO

Quando é necessário desassociar da congregação um transgressor não-arrependido, faz-se um breve anúncio, dizendo simplesmente: “[Nome da pessoa] não é mais Testemunha de Jeová.” Não é preciso dizer mais do que isso. Esse anúncio alertará os membros fiéis da congregação sobre parar de se associar com tal pessoa. ([1 Cor. 5:11]) Esse anúncio deve ser aprovado pelo superintendente presidente.

^ 2 Cor. 2:6, 7 Esta censura da parte da maioria é suficiente para tal homem, 7 de modo que agora, ao contrário, deveis perdoar-lhe bondosamente e [deveis] consolá-lo, para que tal homem não seja de algum modo tragado pela sua excessiva tristeza.

^ 1 Cor. 5:11 Mas, eu vos escrevo agora para que cesseis de ter convivência com qualquer que se chame irmão, que for fornicador, ou ganancioso, ou idólatra, ou injuriador, ou beberrão, ou extorsor, nem sequer comendo com tal homem.